(this["webpackJsonptest-react-app"]=this["webpackJsonptest-react-app"]||[]).push([[0],{13:function(e,o,i){},15:function(e,o,i){"use strict";i.r(o);var a=i(8),r=i(2),n=i(3),t=i(5),s=i(4),w=i(1),c=i.n(w),z=i(7),y=i.n(z),d=(i(13),i(0)),p=[{questionText:"Kobieta lat 52, przyjmuje doustne preparaty \u017celaza z powodu nieznacznej  niedokrwisto\u015bci mikrocytarnej - zg\u0142asza obfite miesi\u0105czki. Dodatkowo lekarz zaleci\u0142  wykonanie trzykrotne testu gwajakolowego na obecno\u015b\u0107 krwi utajonej w kale - wyniki  dodatnie. U tej pacjentki nale\u017cy w pierwszej kolejno\u015bci:",tags:["interna"],answers:[{answerText:"wykona\u0107 kolonoskopi\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"powt\xf3rzy\u0107 test po odstawieniu preparat\xf3w \u017celaza.",isCorrect:!1},{answerText:"wyeliminowa\u0107 chorob\u0119 trzewn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zaleci\u0107 diet\u0119 z eliminacj\u0105 du\u017cych dawek witaminy C i powt\xf3rzy\u0107 badanie.",isCorrect:!1},{answerText:"uzale\u017cni\u0107 decyzj\u0119 od objaw\xf3w ze strony przewodu pokarmowego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U chorego z kardiomiopati\u0105 przerostow\u0105, ze szczytowym, chwilowym gradientem w  drodze odp\u0142ywu lewej komory - 35 mmHg (ocenionym metod\u0105 echokardiografii  dopplerowskiej), z frakcj\u0105 wyrzutow\u0105 lewej komory 52% i objawami niewydolno\u015bci serca  w II klasie NYHA oraz b\xf3lami d\u0142awicowymi nale\u017cy unika\u0107 stosowania:  1) niesteroidowych lek\xf3w przeciwzapalnych;  2) nierozszerzaj\u0105cych naczy\u0144 beta-adrenolityk\xf3w;  3) niedihydropirynowych bloker\xf3w kana\u0142u wapniowego;  4) nitrat\xf3w o przed\u0142u\u017conym dzia\u0142aniu;  5) glikozyd\xf3w naparstnicy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do objaw\xf3w pozastawowych reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w zalicza si\u0119:  1) powi\u0119kszenie w\u0119z\u0142\xf3w ch\u0142onnych;  2) guzki reumatoidalne;  3) w\u0142\xf3knienie p\u0142uc;  4) zapalenia spoj\xf3wek, tward\xf3wki, nadtward\xf3wki;  5) zapalenie osierdzia.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 2.",isCorrect:!1},{answerText:"3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"62-letni pacjent, z nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym i cukrzyc\u0105 typu 2, zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do Poradni  Podstawowej Opieki Zdrowotnej, z powodu b\xf3lu o charakterze k\u0142ucia za mostkiem,  kt\xf3ry pojawia si\u0119 po wej\u015bciu na pierwsze pi\u0119tro. Dolegliwo\u015bci wyst\u0105pi\u0142y po raz pierwszy  oko\u0142o 6 tygodni temu. W badaniu przedmiotowym bez istotnych odchyle\u0144. W EKG rytm  zatokowy miarowy 70/min. Bez zmian odcinka ST i za\u0142amka T. Jakie jest prawid\u0142owe  dalsze post\u0119powanie?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"skierowanie pacjenta na oddzia\u0142 kardiologiczny w celu wykluczenia zawa\u0142u mi\u0119\u015bnia  sercowego i wykonania pilnej koronarografii.",isCorrect:!1},{answerText:"skierowanie pacjenta do poradni kardiologicznej w celu um\xf3wienia terminu na  koronarografi\u0119 w trybie planowym.",isCorrect:!1},{answerText:"skierowanie pacjenta do poradni kardiologicznej w celu wykonania nieinwazyjnej  obrazowej pr\xf3by wysi\u0142kowej.",isCorrect:!1},{answerText:"skierowanie pacjenta do poradni kardiologicznej w celu wykonania  elektrokardiograficznej pr\xf3by wysi\u0142kowej.",isCorrect:!1},{answerText:"pacjent nie wymaga dalszej diagnostyki.",isCorrect:!1}]},{questionText:"70-letni chory z leczonym od ponad 30 lat nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym, zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do  poradni lekarza rodzinnego z powodu nasilaj\u0105cych si\u0119 od tygodnia obrz\u0119k\xf3w ko\u0144czyn    dolnych. W badaniu fizykalnym podwy\u017cszone ci\u015bnienie t\u0119tnicze oraz obrz\u0119ki wok\xf3\u0142  kostek. Wska\u017c najmniej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0119 tych objaw\xf3w:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nefropatia nadci\u015bnieniowa.",isCorrect:!1},{answerText:"limfatyczne obrz\u0119ki polekowe.",isCorrect:!1},{answerText:"zastoinowa niewydolno\u015b\u0107 serca.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 nerczycowy w przebiegu pierwotnej amyloidozy.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 nerczycowy w przebiegu k\u0142\u0119buszkowego zapalenia nerek.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do pozasercowych przyczyn migotania przedsionk\xf3w zalicza si\u0119:  1) nadczynno\u015b\u0107 tarczycy;  2) niedoczynno\u015b\u0107 tarczycy;  3) ostre zaka\u017cenie;  4) obturacyjny bezdech senny;  5) guz chromoch\u0142onny.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Charakterystycznymi nieprawid\u0142owo\u015bciami w zapisie EKG w przebiegu hiperkaliemii s\u0105:  1) obni\u017cenie odcink\xf3w ST;  2) sp\u0142aszczenie za\u0142amk\xf3w P;  3) skr\xf3cenie odst\u0119p\xf3w QT;  4) wzrost amplitudy i zw\u0119\u017cenie za\u0142amk\xf3w T;  5) wzrost amplitudy i szeroko\u015bci za\u0142amk\xf3w U.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Nowotworowa niedro\u017cno\u015b\u0107 jelit:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puje u chorych na raka jajnika i nowotwory uk\u0142adu pokarmowego.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce mie\u0107 charakter mechaniczny lub by\u0107 nast\u0119pstwem zaburze\u0144 metabolicznych.",isCorrect:!1},{answerText:"jest zawsze wskazaniem do stosowania analog\xf3w somatostatyny.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Obni\u017cone st\u0119\u017cenie \u017celaza w surowicy stwierdza si\u0119:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"w niedokrwisto\u015bci megaloblastycznej.",isCorrect:!1},{answerText:"w niedokrwisto\u015bci syderoblastycznej.",isCorrect:!1},{answerText:"w niedokrwisto\u015bci chor\xf3b przewlek\u0142ych.",isCorrect:!1},{answerText:"u zdrowych os\xf3b w wieku 16-20 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"u zdrowych os\xf3b powy\u017cej 65. roku \u017cycia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W jakich sytuacjach klinicznych dochodzi do obni\u017cenia warto\u015bci wska\u017anika transferu  tlenku w\u0119gla w p\u0142ucach (DLCO)?  1) we w\u0142\xf3knieniu \u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowym p\u0142uc;  2) wype\u0142nienia \u015bwiat\u0142a p\u0119cherzyk\xf3w przez krew;  3) w kontrolowanej astmie;  4) w rozedmie;  5) w przebiegu ci\u0119\u017ckich zaburzeniach perfuzji (na przyk\u0142ad w przebiegu zatoru t\u0119tnicy  p\u0142ucnej).  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce nowotworu neuroendokrynnego \u017co\u0142\u0105dka:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"mo\u017ce wyst\u0105pi\u0107 w przebiegu zespo\u0142u Zollinger-Ellisona.",isCorrect:!1},{answerText:"sporadyczny nowotw\xf3r (typ 3) jest zwi\u0105zany z najgorszym rokowaniem z powodu  sk\u0142onno\u015bci do rozsiewu.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce wyst\u0105pi\u0107 na pod\u0142o\u017cu zanikowego zapalenia b\u0142ony \u015bluzowej \u017co\u0142\u0105dka.",isCorrect:!1},{answerText:"wyst\u0105pienie \u201ezespo\u0142u rakowiaka\u201d \u015bwiadczy o du\u017cym zaawansowaniu choroby  (przerzuty).",isCorrect:!1},{answerText:"do rozpoznania wystarczaj\u0105ce jest stwierdzenie ponad dwukrotnie podwy\u017cszonego  st\u0119\u017cenia chromograniny A we krwi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 23-letniej chorej z rozpoznanym od miesi\u0105ca reumatoidalnym zapaleniem staw\xf3w,  kt\xf3ra do tej pory nie rodzi\u0142a, nie nale\u017cy w terapii stosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"leflunomidu.",isCorrect:!1},{answerText:"metotreksatu.",isCorrect:!1},{answerText:"niesteroidowych lek\xf3w przeciwzapalnych.",isCorrect:!1},{answerText:"glikokortykosteroid\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"kwasu foliowego w dawce powy\u017cej 5 mg/d.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jakie sytuacje kliniczne mog\u0105 prowadzi\u0107 do wyst\u0105pienia niedomykalno\u015bci aortalnej?  1) rozwarstwienie aorty typu B wg klasyfikacji Stanford;  2) dylatacja aorty w przebiegu wieloletniego nadci\u015bnienia t\u0119tniczego;  3) kardiomiopatia niedokrwienna z rozstrzeni\u0105 lewej komory;    4) ubytek w przegrodzie mi\u0119dzykomorowej typu odp\u0142ywowego;  5) ostre zapalenie mi\u0119\u015bnia sercowego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 2.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenie dotycz\u0105ce zasad i czasu leczenia przewlek\u0142ego  zapalenia w\u0105troby typu B (PZW B):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"PZW B powinno leczy\u0107 si\u0119 pegylowanym interferonem do\u017cywotnio.",isCorrect:!1},{answerText:"PZW B powinno leczy\u0107 si\u0119 lamiwudyn\u0105 do\u017cywotnio u ka\u017cdego chorego HBsAg  dodatniego.",isCorrect:!1},{answerText:"PZW B powinno leczy\u0107 si\u0119 entekawirem lub tenofowirem przez 48 tygodni.",isCorrect:!1},{answerText:"PZW B powinno leczy\u0107 si\u0119 pegylowanym interferonem u wybranych chorych przez  48 tygodni lub entekawirem lub tenofowirem do utraty antygenu HBs i pojawienia si\u0119  anty-HBs.",isCorrect:!1},{answerText:"PZW B nie wymaga obecnie leczenia przeciwwirusowego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do czynnik\xf3w ryzyka sprzyjaj\u0105cych zachorowaniu na pozaszpitalne zapalenie p\u0142uc  nale\u017c\u0105:  1) z\u0142a higiena jamy ustnej i pr\xf3chnica z\u0119b\xf3w;  2) przewlek\u0142a choroba zwyrodnieniowa staw\xf3w kr\u0119gos\u0142upa;  3) podesz\u0142y wiek;  4) praca w klimatyzowanym pomieszczeniu;  5) leczenie glikokortykosteroidami.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Rak trzustki mo\u017ce by\u0107 zwi\u0105zany z:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"oty\u0142o\u015bci\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"paleniem tytoniu.",isCorrect:!1},{answerText:"cukrzyc\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Oznaczanie utraty albuminy w 24-godzinnej zbi\xf3rce moczu mo\u017ce by\u0107 najlepiej  zast\u0105pione przez:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"stosunek albuminy do kreatyniny w 24-godzinnej zbi\xf3rce moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"stosunek albuminy do kreatyniny w pierwszej pr\xf3bce porannego moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"stosunek albuminy do kreatyniny w dowolnej pr\xf3bce moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"stosunek bia\u0142ka ca\u0142kowitego do kreatyniny w 24 godz. zbi\xf3rce moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"wykrywanie albuminy metod\u0105 paskow\u0105 w dowolnej pr\xf3bce moczu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Stwierdzenie podwy\u017cszonego st\u0119\u017cenia antygenu swoistego dla prostaty (PSA):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"upowa\u017cnia do rozpoznania raka gruczo\u0142u krokowego.",isCorrect:!1},{answerText:"jest wskazaniem do wykonania przezodbytniczej ultrasonografii z biopsj\u0105  cienkoig\u0142ow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"jest wskazaniem do wykonania przezodbytniczej ultrasonografii z pobraniem  wycink\xf3w do badania histologicznego.",isCorrect:!1},{answerText:"jest wskazaniem do wykonania badania magnetycznego rezonansu miednicy.",isCorrect:!1},{answerText:"jest wskazaniem do wykonania badania pozytonowej tomografii emisyjnej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c badanie laboratoryjne, kt\xf3re wykonuje si\u0119 w celu rozstrzygni\u0119cia czy  wodobrzusze powsta\u0142o w mechanizmie nadci\u015bnienia wrotnego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"test APRI (stosunek aktywno\u015bci aminotransferazy asparaginianowej do liczby p\u0142ytek  krwi).",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenie markera CA125 w p\u0142ynie puchlinowym.",isCorrect:!1},{answerText:"r\xf3\u017cnica st\u0119\u017ce\u0144 albumin w surowicy i p\u0142ynie puchlinowym.",isCorrect:!1},{answerText:"pH krwi i p\u0142ynu puchlinowego.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenie fibronektyny w p\u0142ynie puchlinowym.",isCorrect:!1}]},{questionText:"\u015ar\xf3dmi\u0105\u017cszowe zapalenie p\u0142uc:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest najcz\u0119stsz\u0105 manifestacj\u0105 raka p\u0142uca.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce by\u0107 nast\u0119pstwem stosowania immunoterapii przeciwnowotworowej.",isCorrect:!1},{answerText:"jest wskazaniem do stosowania kortykosteroid\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Lekiem pierwszego rzutu w terapii \u015bwi\u0105du sk\xf3ry w chorobach cholestatycznych w\u0105troby  jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"cholestyramina.",isCorrect:!1},{answerText:"ryfampicyna.",isCorrect:!1},{answerText:"naltrekson.",isCorrect:!1},{answerText:"ryfaksymina.",isCorrect:!1},{answerText:"kwas ursodeoksycholowy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjent lat 58, dot\u0105d nie lecz\u0105cy si\u0119 z powodu chor\xf3b przewlek\u0142ych, zg\u0142asza od  d\u0142u\u017cszego czasu tendencj\u0119 do zapar\u0107. Zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do szpitala z powodu wypr\xf3\u017cnie\u0144 z  widoczn\u0105 \u015bwie\u017c\u0105 krwi\u0105, trwaj\u0105cych od dw\xf3ch dni. Pacjent w stanie og\xf3lnym dobrym.  RR 135/65 mmHg, HR 84/min, temp. 36,6 \xb0C, BMI 31 kg/m . Chory mia\u0142 wykonan\u0105  kolonoskopi\u0119 przesiewow\u0105 w 55. r.\u017c., w kt\xf3rej rozpoznano tylko uchy\u0142ki esicy. Wska\u017c  najbardziej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0119 krwawienia:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wrzodziej\u0105ce zapalenie jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"guzki krwawnicze.",isCorrect:!1},{answerText:"uchy\u0142ki jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"rak jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"angiodysplazja.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U pacjenta z ostrym uszkodzeniem nerek stwierdzono w biopsji cechy mikroangiopatii  zakrzepowej. Mo\u017ce ona wyst\u0105pi\u0107 w przebiegu:  1) ziarniniakowato\u015bci z zapaleniem naczy\u0144 (GPA);  2) fazy z\u0142o\u015bliwej nadci\u015bnienia t\u0119tniczego;  3) atypowego zespo\u0142u hemolityczno-mocznicowego;  4) zespo\u0142u p\u0142ucno-nerkowego;  5) zespo\u0142u antyfosfolipidowego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Na izb\u0119 przyj\u0119\u0107 zg\u0142asza si\u0119 z powodu b\xf3lu w klatce piersiowej 60-letni pacjent z  cukrzyc\u0105, nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym i napadowym migotaniem przedsionk\xf3w. W  badaniach laboratoryjnych stwierdzono podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie troponin sercowych.  Przyczyn\u0105 powy\u017cszych dolegliwo\u015bci mo\u017ce by\u0107:  1) dusznica niestabilna;  2    2) t\u0119tniak rozwarstwiaj\u0105cy aorty;  3) migotanie przedsionk\xf3w z szybk\u0105 akcj\u0105 kom\xf3r;  4) zdekompensowana niewydolno\u015b\u0107 serca;  5) zatorowo\u015b\u0107 p\u0142ucna;  6) zawa\u0142 serca NSTEMI;  7) udar m\xf3zgu;  8) choroba refluksowa prze\u0142yku i przewlek\u0142a choroba nerek.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tylko 6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5,6,8.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Duszno\u015b\u0107 typu ortopnoe u pacjenta z niewydolno\u015bci\u0105 lewokomorow\u0105 typowo pojawia  si\u0119:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"p\xf3\u017ano po po\u0142o\u017ceniu si\u0119, budzi chorego ze snu i ust\u0119puje po \u2265 30 minutach od  pionizacji.",isCorrect:!1},{answerText:"p\xf3\u017ano po po\u0142o\u017ceniu si\u0119, ale nie budzi chorego ze snu i ust\u0119puje po \u2265 30 minutach od  pionizacji.",isCorrect:!1},{answerText:"natychmiast po po\u0142o\u017ceniu si\u0119 i ust\u0119puje natychmiast po przyj\u0119ciu pozycji siedz\u0105cej  lub stoj\u0105cej.",isCorrect:!1},{answerText:"po 1-2 minutach po po\u0142o\u017ceniu si\u0119 i ust\u0119puje w kilka minut po przyj\u0119ciu pozycji  siedz\u0105cej lub stoj\u0105cej.",isCorrect:!1},{answerText:"po oko\u0142o kwadransie od po\u0142o\u017cenia si\u0119 i ust\u0119puje po \u2265 30 minutach od przyj\u0119cia  pozycji siedz\u0105cej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"28-letni chory bez obci\u0105\u017caj\u0105cego wywiadu chorobowego zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do poradni lekarza  rodzinnego z powodu nasilaj\u0105cych si\u0119 od tygodnia os\u0142abienia i obrz\u0119k\xf3w ko\u0144czyn  dolnych w ci\u0105gu dnia oraz nykturii. W badaniu fizykalnym prawid\u0142owe ci\u015bnienie t\u0119tnicze  oraz obrz\u0119ki wok\xf3\u0142 kostek. Wyst\u0119puj\u0105ce objawy z najwi\u0119kszym prawdopodobie\u0144stwem  sugeruj\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"r\xf3\u017c\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"zakrzepowe zapalenie g\u0142\u0119bokiego uk\u0142adu \u017cylnego.",isCorrect:!1},{answerText:"zastoinow\u0105 niewydolno\u015b\u0107 serca.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 nerczycowy w przebiegu amyloidozy.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 nerczycowy w przebiegu k\u0142\u0119buszkowego zapalenia nerek.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 54-letniego m\u0119\u017cczyzny nadu\u017cywaj\u0105cego alkoholu tomografia komputerowa wykaza\u0142a  nier\xf3wno\u015bci konturu w\u0105trobowego i powi\u0119kszon\u0105 \u015bledzion\u0119 oraz w prawym p\u0142acie  w\u0105troby zmian\u0119 ogniskow\u0105 o \u015brednicy 3,5 cm. Zmiana ta wzmacnia\u0142a si\u0119 silniej od  reszty w\u0105troby w fazie t\u0119tniczej badania oraz wyp\u0142ukiwa\u0142a si\u0119 z kontrastu w fazie \u017cylnej  badania. Radiolog zasugerowa\u0142 rozpoznanie gruczolaka w\u0105troby. St\u0119\u017cenie alfa-  fetoproteiny wynosi 14 ng/ml (norma < 5 ng/ml). Wska\u017c dalsze post\u0119powanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wykonanie biopsji celowanej (ocena histopatologiczna).",isCorrect:!1},{answerText:"zmiana jest naczyniakiem w\u0105troby i nie wymaga dalszych bada\u0144.",isCorrect:!1},{answerText:"skierowanie pacjenta do chirurga w celu resekcji prawego p\u0142ata w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"wykonanie kolejnego badania TK lub MRI po 3 miesi\u0105cach.",isCorrect:!1},{answerText:"rozpoznanie raka w\u0105trobowokom\xf3rkowego i wyb\xf3r odpowiedniej formy leczenia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"56-letnia kobieta z nawrotow\u0105 obustronn\u0105 kamic\u0105 nerkow\u0105, rozpoznan\u0105 przed 10 laty,  depresj\u0105 trudno poddaj\u0105c\u0105 si\u0119 leczeniu, nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym i pal\u0105ca papierosy  zg\u0142osi\u0142a si\u0119 z wykonanym bez konsultacji z lekarzem wynikiem densytometrii metod\u0105  DXA ko\u015bci przedramienia, w kt\xf3rym stwierdzono T-score: -2,9. Wska\u017c najwa\u017cniejsze  badania w dalszym post\u0119powaniu diagnostycznym:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"oznaczenie st\u0119\u017cenia TSH, kreatyniny, aldosteronu w surowicy krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"wykonanie densytometrii metod\u0105 DXA bli\u017cszego odcinka ko\u015bci udowej, oznaczenie  st\u0119\u017cenia wapnia i kreatyniny w surowicy krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"oznaczenie st\u0119\u017cenia wapnia, fosforan\xf3w i PTH w surowicy krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"oznaczenie st\u0119\u017cenia kreatyniny, PTH i TSH w surowicy krwi, badanie og\xf3lne moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"oznaczenie st\u0119\u017cenia wapnia, ALP i glukozy w surowicy krwi, badanie og\xf3lne moczu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W przypadku zaj\u0119cia uk\u0142adu oddechowego u chorej na tocze\u0144 uk\u0142adowy pod postaci\u0105  toczniowego zapalenia p\u0142uc mo\u017cna zastosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"glikokortykosteroidy w du\u017cych dawkach doustnych lub w postaci do\u017cylnych puls\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"cyklofosfamid w postaci do\u017cylnych puls\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"zabiegi plazmaferezy.",isCorrect:!1},{answerText:"azatiopryn\u0119, zw\u0142aszcza jako leczenie podtrzymuj\u0105ce po indukcji za pomoc\u0105  cyklofosfamidu.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie powy\u017csze.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c zestaw objaw\xf3w najbardziej charakterystyczny dla zapalenia opon m\xf3zgowo-  rdzeniowych:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pora\u017cenie nerwu czaszkowego, nudno\u015bci.",isCorrect:!1},{answerText:"utrata przytomno\u015bci, drgawki.",isCorrect:!1},{answerText:"drgawki, wysoka gor\u0105czka.",isCorrect:!1},{answerText:"nudno\u015bci, b\xf3l g\u0142owy.",isCorrect:!1},{answerText:"b\xf3l g\u0142owy, wysoka gor\u0105czka, sztywno\u015b\u0107 karku.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U pacjenta z wieloletni\u0105 cukrzyc\u0105 typu drugiego i cukrzycow\u0105 chorob\u0105 nerek, leczonego  dot\u0105d lekami doustnymi dosz\u0142o do progresji przewlek\u0142ej choroby nerek i do spadku  wsp\xf3\u0142czynnika przes\u0105czania k\u0142\u0119buszkowego do 15 ml/min/1,73 m . Lekami, kt\xf3re  mo\u017cna bra\u0107 pod uwag\u0119 w dalszym leczeniu hipoglikemizuj\u0105cym s\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"metformina i liraglutyd.",isCorrect:!1},{answerText:"dapagliflozyna i insulina.",isCorrect:!1},{answerText:"empagliflozyna i glipizyd.",isCorrect:!1},{answerText:"linagliptyna i insulina.",isCorrect:!1},{answerText:"sitagliptyna i insulina.  2",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce kardiomiopatii restrykcyjnej (RCM):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"w obrazie klinicznym zaawansowanej RCM dominuje prawokomorowa niewydolno\u015b\u0107  serca.",isCorrect:!1},{answerText:"posta\u0107 nabyta RCM mo\u017ce rozwin\u0105\u0107 si\u0119 w przebiegu zaciskaj\u0105cego zapalenia  osierdzia.",isCorrect:!1},{answerText:"w elektrokardiogramie typowo stwierdza si\u0119 ma\u0142\u0105 amplitud\u0119 za\u0142amk\xf3w R we  wszystkich odprowadzeniach.",isCorrect:!1},{answerText:"w badaniu echokardiograficznym zwraca uwag\u0119 powi\u0119kszenie jam obu  przedsionk\xf3w przy stosunkowo ma\u0142ych komorach.",isCorrect:!1},{answerText:"w diagnostyce RCM mo\u017ce by\u0107 przydatna biopsja endomiokardialna.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wynik badania morfologii krwi: WBC 126,2 G/L, LY 33,61 G/L, MO 82,95 G/L, NE 9,62  G/L, RBC 3,82 T/L, HGB 10,8 g/dL, MCV 84,6 fL, PLT 48 G/L sugeruje rozpoznanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przewlek\u0142ej bia\u0142aczki limfocytowej.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142ej bia\u0142aczki szpikowej.",isCorrect:!1},{answerText:"ostrej bia\u0142aczki szpikowej.",isCorrect:!1},{answerText:"czerwienicy prawdziwej.",isCorrect:!1},{answerText:"odczynu poinfekcyjnego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenia dotycz\u0105ce gwa\u0142townie post\u0119puj\u0105cego k\u0142\u0119buszkowego  zapalenia nerek z przeciwcia\u0142ami przeciwko b\u0142onie podstawnej k\u0142\u0119buszk\xf3w (anty-GBM):  1) szczyt zachorowa\u0144 wyst\u0119puje u os\xf3b starszych > 60. roku \u017cycia;  2) w surowicy pacjent\xf3w stwierdza si\u0119 autoprzeciwcia\u0142a przeciwko niekolagenowej  domenie \u0142a\u0144cucha \u03b13 (kolagenu IV);  3) leczenie indukcyjne obejmuje pulsy glikokortykosteroid\xf3w i cyklofosfamid;  4) przebieg kliniczny cechuje si\u0119 cz\u0119stymi nawrotami;  5) zmianom w nerkach mog\u0105 towarzyszy\u0107 zmiany w p\u0142ucach w postaci krwawienia  dop\u0119cherzykowego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W terapii podtrzymuj\u0105cej, po uzyskaniu remisji postaci rozplemowej nefropatii  toczniowej zaleca si\u0119 jako leczenie pierwszego wyboru:  1) mykofenolan mofetylu + prednizon;  2) cyklosporyn\u0119 + prednizon;  3) cyklofosfamid doustny + prednizon;  4) azatiopryn\u0119 + prednizon;  5) metotreksat + prednizon.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"45-letnia pacjentka z marsko\u015bci\u0105 w\u0105troby na pod\u0142o\u017cu infekcji HCV skar\u017cy si\u0119 na  znaczne os\u0142abienie i duszno\u015b\u0107 nasilaj\u0105c\u0105 si\u0119 po zmianie pozycji cia\u0142a z le\u017c\u0105cej na  stoj\u0105c\u0105. W badaniach laboratoryjnych wykluczono niedokrwisto\u015b\u0107 i sideropeni\u0119.  St\u0119\u017cenie bia\u0142ka CRP jest prawid\u0142owe. RTG klatki piersiowej nie wykaza\u0142o  nieprawid\u0142owo\u015bci. Jakie badanie nale\u017cy wykona\u0107, aby wyja\u015bni\u0107 przyczyn\u0119 skarg  pacjentki?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ultrasonografi\u0119 dopplerowsk\u0105 naczy\u0144 jamy brzusznej i elektrokardiografi\u0119 (EKG).",isCorrect:!1},{answerText:"spirometri\u0119 i pr\xf3b\u0119 wysi\u0142kow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"echokardiografi\u0119 i cewnikowanie serca.",isCorrect:!1},{answerText:"gazometri\u0119 krwi i echokardiografi\u0119 z u\u017cyciem wstrz\u0105\u015bni\u0119tej soli fizjologicznej.",isCorrect:!1},{answerText:"pomiar st\u0119\u017cenia ferrytyny i rezonans magnetyczny jamy brzusznej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"78-letni chory zosta\u0142 przywieziony przez zesp\xf3\u0142 ratownictwa medycznego do  szpitalnego oddzia\u0142u ratunkowego z powodu og\xf3lnego os\u0142abienia, narastaj\u0105cych od  oko\u0142o miesi\u0105ca ciastowatych obrz\u0119k\xf3w ko\u0144czyn dolnych i duszno\u015bci. Chory z  wieloletnim wywiadem dobrze kontrolowanego nadci\u015bnienia t\u0119tniczego i  reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w (RZS), z utrzymuj\u0105c\u0105 si\u0119 umiarkowan\u0105 aktywno\u015bci\u0105  choroby pomimo stosowania niesteroidowych lek\xf3w przeciwzapalnych. Z powodu  narastaj\u0105cych obrz\u0119k\xf3w lekarz POZ, przed 10 dniami, zaleci\u0142 stosowanie furosemidu 2  razy dziennie. Leczenie to nie przynios\u0142o zahamowania narastania obrz\u0119k\xf3w. W celu  ustalenia przyczyny narastaj\u0105cej retencji p\u0142ynu nale\u017cy w pierwszej kolejno\u015bci zleci\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pobranie krwi w celu oznaczenia st\u0119\u017cenia CRP i OB, aby oceni\u0107 aktywno\u015b\u0107 RZS.",isCorrect:!1},{answerText:"pobranie krwi w celu oznaczenia st\u0119\u017cenia troponiny i NT-proBNP.",isCorrect:!1},{answerText:"wykonanie biopsji nerki.",isCorrect:!1},{answerText:"pobranie moczu na posiew.",isCorrect:!1},{answerText:"pobranie moczu w celu wykonania badania og\xf3lnego oraz krwi w celu oznaczenia  st\u0119\u017cenia kreatyniny.",isCorrect:!1}]},{questionText:"75-letnia kobieta w badaniu kontrolnym ma st\u0119\u017cenie sodu w surowicy krwi wynosz\u0105ce  132 mmol/l. Kobieta ta nie zg\u0142asza \u017cadnych dolegliwo\u015bci i nie bierze \u017cadnych lek\xf3w.  Wska\u017c w\u0142a\u015bciwy spos\xf3b post\u0119powania:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nale\u017cy jej poda\u0107 do\u017cylnie 10% NaCl.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy jej poda\u0107 do\u017cylnie 3% NaCl.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy jej poda\u0107 do\u017cylnie 0,9% NaCl.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy jej poda\u0107 doustnie NaCl.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy jej jedynie zaleci\u0107 spo\u017cywanie zdrowej i zr\xf3wnowa\u017conej diety.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c k\u0142\u0119buszkowe zapalenia nerek, w przebiegu kt\xf3rych stwierdza si\u0119 w k\u0142\u0119buszkach  nerkowych obecno\u015b\u0107 z\u0142og\xf3w kompleks\xf3w immunologicznych:  1) nefropatia b\u0142oniasta;    2) nefropatia IgA;  3) ogniskowe segmentalne stwardnienie k\u0142\u0119buszk\xf3w (FSGS);  4) submikroskopowe k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek;  5) ostre poinfekcyjne k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Infliksymab (przeciwcia\u0142a anty-TNF alfa) jest stosowany w nieswoistych chorobach  zapalnych jelita w ni\u017cej wymienionych przypadkach, z wyj\u0105tkiem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"steroidooporno\u015bci.",isCorrect:!1},{answerText:"nietolerancji tiopuryn (azatiopryna, 6-merkaptopuryna).",isCorrect:!1},{answerText:"steroidozale\u017cno\u015bci.",isCorrect:!1},{answerText:"terapii ratunkowej w ci\u0119\u017ckiej postaci wrzodziej\u0105cego zapalenia jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"leczenia przetok oko\u0142oodbytowych w chorobie Le\u015bniowskiego-Crohna.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce inhibitor\xf3w pompy protonowej (IPP):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie IPP musz\u0105 by\u0107 stosowane 15-30 minut przed porannym posi\u0142kiem.",isCorrect:!1},{answerText:"mechanizm dzia\u0142ania IPP polega na nieodwracalnym blokowaniu H /K -ATPazy  kom\xf3rek ok\u0142adzinowych \u017co\u0142\u0105dka.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142e stosowanie IPP u os\xf3b z infekcj\u0105 Helicobacter pylori mo\u017ce powodowa\u0107  zanikowe zapalenie b\u0142ony \u015bluzowej \u017co\u0142\u0105dka.",isCorrect:!1},{answerText:"IPP podwy\u017cszaj\u0105 w stopniu umiarkowanym st\u0119\u017cenie surowicze gastryny.",isCorrect:!1},{answerText:"u pacjent\xf3w z zespo\u0142em Zollingera-Ellisona zaleca si\u0119 IPP w kilkukrotnie wi\u0119kszej  dawce od standardowej.  + +",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c sytuacje kliniczne, w kt\xf3rych rozwija si\u0119 przewlek\u0142e cewkowo-\u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowe,  niebakteryjne zapalenie nerek:  1) nefropatia dnawa; \u2003\u2003\u2003\u2003\u2003\u2003  2) przewlek\u0142e leczenie litem; \u2003\u2003\u2003\u2003  3) pierwotny zesp\xf3\u0142 Sj\u04e7grena;  4) nefropatia hiperkalcemiczna;  5) nefropatia hipokaliemiczna.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kardiostymulatory wszczepialne oznaczane s\u0105 tr\xf3jliterowym kodem XYZ, w kt\xf3rym  poszczeg\xf3lne litery oznaczaj\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"X - miejsce stymulacji; Y - miejsce odczytywania potencja\u0142\xf3w; Z - tryb pracy.",isCorrect:!1},{answerText:"X - miejsce odczytywania potencja\u0142\xf3w; Y - miejsce stymulacji; Z - tryb pracy.",isCorrect:!1},{answerText:"X - tryb pracy; Y - miejsce odczytywania potencja\u0142\xf3w; Z - miejsce stymulacji.",isCorrect:!1},{answerText:"X - tryb pracy; Y - miejsce stymulacji; Z - miejsce odczytywania potencja\u0142\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"X - miejsce stymulacji; Y - tryb pracy; Z - miejsce odczytywania potencja\u0142\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c stany kliniczne przebiegaj\u0105ce z \u201eja\u0142owym ropomoczem\u201d:  1) gru\u017alica dr\xf3g moczowych;  2) ostre polekowe cewkowo-\u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowe zapalenie nerek;  3) zaka\u017cenie Chlamydia trachomatis;  4) nefropatia toczniowa;  5) zesp\xf3\u0142 Sj\u04e7grena.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U pacjent\xf3w przewlekle leczonych przeciwkrzepliwie antagonistami witaminy K (VKA)  nale\u017cy zwraca\u0107 uwag\u0119 na liczne interakcje z innymi lekami oraz po\u017cywieniem. Wska\u017c  leki oraz produkty \u017cywno\u015bciowe, kt\xf3re nasilaj\u0105 dzia\u0142anie VKA:  1) karbamazepina;  2) cyprofloksacyna;  3) amiodaron;  4) szpinak;  5) sok grejpfrutowy;  6) mesalazyna.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,6.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 30-letniego m\u0119\u017cczyzny wyst\u0105pi\u0142 kolkowy b\xf3l w okolicy l\u0119d\u017awiowej lewej z  krwiomoczem makroskopowym, dreszczami i gor\u0105czk\u0105 40 stopni C. Wska\u017c najbardziej  prawdopodobne rozpoznanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kamica nerkowa.",isCorrect:!1},{answerText:"kamica nerkowa z towarzysz\u0105cym zaka\u017ceniem uk\u0142adu moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"nefropatia IgA.",isCorrect:!1},{answerText:"martwica brodawek nerkowych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Nadmierna poda\u017c aktywnych preparat\xf3w witaminy D w przewlek\u0142ej chorobie nerek  mo\u017ce by\u0107 niebezpieczna, ze wzgl\u0119du na:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nadmierne obni\u017cenie PTH.",isCorrect:!1},{answerText:"z\u0142amania spowodowane adynamiczn\u0105 chorob\u0105 ko\u015bci.",isCorrect:!1},{answerText:"kalcyfikacj\u0119 naczy\u0144 krwiono\u015bnych.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A,B,C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do oddzia\u0142u intensywnej opieki kardiologicznej trafi\u0142 pacjent z ostr\u0105 niewydolno\u015bci\u0105  serca w klasie II wg klasyfikacji Forrestera. Jaki rodzaj leczenia b\u0119dzie najw\u0142a\u015bciwszy?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zastosowanie beta-blokera.",isCorrect:!1},{answerText:"wy\u0142\u0105cznie przetaczanie p\u0142yn\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"zastosowanie diuretyk\xf3w oraz lek\xf3w rozszerzaj\u0105cych naczynia.",isCorrect:!1},{answerText:"zastosowanie diuretyk\xf3w i lek\xf3w obkurczaj\u0105cych naczynia.",isCorrect:!1},{answerText:"przetaczanie p\u0142yn\xf3w i podanie beta-blokera.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W przewlek\u0142ej chorobie nerek wyst\u0119puje predyspozycja do:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"skazy krwotocznej.",isCorrect:!1},{answerText:"zakrzep\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"chor\xf3b sercowo-naczyniowych.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A,B,C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W celu kwalifikacji chorego do nefrektomii z powodu wodonercza bez wywiadu  nawracaj\u0105cych zaka\u017ce\u0144, ale z opornym na leczenie nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym nale\u017cy  wykona\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"USG brzucha z ocen\u0105 wielko\u015bci nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"USG Doppler z ocen\u0105 przep\u0142yw\xf3w w t\u0119tnicach nerkowych.",isCorrect:!1},{answerText:"przegl\u0105dow\u0105 tomografi\u0119 komputerow\u0105 brzucha.",isCorrect:!1},{answerText:"urografi\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"renoscyntygrafi\u0119.",isCorrect:!1}]},{questionText:"65-letni m\u0119\u017cczyzna uskar\u017ca si\u0119 na b\xf3le staw\xf3w kolanowych, szczeg\xf3lnie podczas  aktywno\u015bci fizycznej. Po odpoczynku b\xf3l ust\u0119puje. W RTG staw\xf3w kolanowych w  projekcji AP uzyskano nast\u0119puj\u0105cy obraz:  Wska\u017c przyczyn\u0119 obserwowanych u pacjenta dolegliwo\u015bci:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"dna moczanowa.",isCorrect:!1},{answerText:"alkaptonuria.",isCorrect:!1},{answerText:"pseudodna.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba zwyrodnieniowa staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalne zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjentka lat 76 zg\u0142asza trwaj\u0105c\u0105 od tygodnia biegunk\u0119. Od ok. roku przewlekle za\u017cywa    lanzoprazol w dawce 30 mg z powodu uporczywej zgagi. Ostatnio z powodu infekcji  dr\xf3g moczowych za\u017cywa\u0142a ciprofloksacyn\u0119 i os\u0142onowo probiotyki. W dalszej  diagnostyce nale\u017cy wykluczy\u0107:  1) chorob\u0119 trzewn\u0105;  2) przerost bakteryjny jelita cienkiego (SIBO);  3) mikroskopowe zapalenie jelita;  4) zaka\u017cenie Clostridium difficile;  5) chorob\u0119 uchy\u0142kow\u0105 jelita grubego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Od kt\xf3rego leku nale\u017cy rozpocz\u0105\u0107 leczenie nowo rozpoznanej, bezobjawowej cukrzycy  typu 2, je\u017celi tylko nie ma przeciwwskaza\u0144 do jego stosowania?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"metformina.",isCorrect:!1},{answerText:"glibenklamid.",isCorrect:!1},{answerText:"gliklazyd.",isCorrect:!1},{answerText:"insulina.",isCorrect:!1},{answerText:"fenformina.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U pacjenta l. 66, z napadem migotania przedsionk\xf3w stwierdzono TSH 0,1 mIU/l (N:  0,27-4,2) i FT4 1,98 ng/dl (N: 0,7-1,7). Z wywiadu wiadomo, \u017ce pacjent przyjmuje  tyroksyn\u0119 w dawce 100 \xb5g/dob\u0119 z powodu rozpoznania niedoczynno\u015bci tarczycy przed  3 latami. Wska\u017c optymalne post\u0119powanie w zakresie zmiany leczenia choroby tarczycy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nale\u017cy zmniejszy\u0107 dawk\u0119 tyroksyny do 75 \xb5g/dob\u0119 i skontrolowa\u0107 TSH za 4-6  tygodni.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy odstawi\u0107 ca\u0142kowicie tyroksyn\u0119 i skontrolowa\u0107 TSH za 3 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy odstawi\u0107 ca\u0142kowicie tyroksyn\u0119 i skontrolowa\u0107 TSH za 3 miesi\u0105ce.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy wdro\u017cy\u0107 leczenie tyreostatykiem.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy skierowa\u0107 chorego na leczenie radiojodem.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do wskaza\u0144 do wytworzenia przez\u017cylnego \u015br\xf3dw\u0105trobowego zespolenia wrotno-  systemowego (TIPS) w przebiegu marsko\u015bci w\u0105troby nie nale\u017c\u0105:  1) encefalopatia w\u0105trobowa;  2) nawracaj\u0105ce krwawienie z \u017cylak\xf3w prze\u0142yku i dna \u017co\u0142\u0105dka;  3) nawracaj\u0105ce wodobrzusze;  4) zesp\xf3\u0142 w\u0105trobowo-nerkowy typu 2 z wodobrzuszem opornym na leczenie;  5) zesp\xf3\u0142 w\u0105trobowo-nerkowy typu 1.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U chorego z zespo\u0142em Wolffa-Parkinsona-White\u2019a (WPW) nale\u017cy niezw\u0142ocznie wykona\u0107  kardiowersj\u0119 elektryczn\u0105 migotania przedsionk\xf3w (AF), gdy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wsp\xf3\u0142istnieje hipokaliemia.",isCorrect:!1},{answerText:"migotaniu towarzyszy bardzo szybka akcja kom\xf3r serca.",isCorrect:!1},{answerText:"udokumentowane jest istnienie wielu dodatkowych dr\xf3g przewodzenia.",isCorrect:!1},{answerText:"w ka\u017cdej z wymienionych sytuacji nale\u017cy niezw\u0142ocznie wykona\u0107 kardiowersj\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"w \u017cadnej z wymienionych sytuacji nie nale\u017cy wykonywa\u0107 kardiowersji.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Na ostre cewkowo-\u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowe zapalenie nerek mog\u0105 wskazywa\u0107  wsp\xf3\u0142wyst\u0119puj\u0105ce z r\xf3\u017cn\u0105 cz\u0119sto\u015bci\u0105 objawy obejmuj\u0105ce:  1) t\u0119py b\xf3l w okolicy l\u0119d\u017awiowej;    2) sk\u0105pomocz;  3) osutk\u0119 plamistogrudkow\u0105;  4) krwiomocz;  5) gor\u0105czk\u0119.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Bia\u0142ko monoklonalne (bia\u0142ko M) w szpiczaku plazmocytowym jest najcz\u0119\u015bciej  immunoglobulin\u0105 klasy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"IgG.",isCorrect:!1},{answerText:"IgA.",isCorrect:!1},{answerText:"IgM.",isCorrect:!1},{answerText:"IgE.",isCorrect:!1},{answerText:"IgD.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Czynnikiem okre\u015blaj\u0105cym dynamiczny przebieg POChP jest:  1) warto\u015b\u0107 FEV1 chorego;  2) stopie\u0144 nasilenia duszno\u015bci wg MRC;  3) na\u0142\xf3g palenia papieros\xf3w;  4) cz\u0119sto\u015b\u0107 zaostrze\u0144 choroby;  5) wiek chorego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 2.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 4.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"40-letni chory na cukrzyc\u0119 typu 1 zg\u0142asza coraz cz\u0119stsze niedocukrzenia, przez kt\xf3re  musia\u0142 zmniejszy\u0107 dawk\u0119 podawanej insuliny. Jaka mo\u017ce by\u0107 przyczyna niedocukrze\u0144 u  tego chorego?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nadmierne spo\u017cywanie alkoholu.",isCorrect:!1},{answerText:"zwi\u0119kszenie aktywno\u015bci fizycznej.",isCorrect:!1},{answerText:"zmniejszenie kaloryczno\u015bci spo\u017cywanych pokarm\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"uszkodzenie czynno\u015bci wydalniczej nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce leczenia krwotoku z \u017cylak\xf3w prze\u0142yku:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"w leczeniu nale\u017cy uwzgl\u0119dni\u0107 antybiotyk.",isCorrect:!1},{answerText:"somatostatyna i glipresyna posiadaj\u0105 podobn\u0105 skuteczno\u015b\u0107 w hamowaniu krwotoku.",isCorrect:!1},{answerText:"pacjent wymaga przetoczenia krwi do warto\u015bci st\u0119\u017cenia hemoglobiny 7-8 g/dL.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy unika\u0107 przetocze\u0144 du\u017cych obj\u0119to\u015bci mro\u017conego osocza w celu normalizacji  wska\u017anika INR.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy wykona\u0107 endoskopi\u0119 po 24 godzinach od pocz\u0105tku hospitalizacji.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Bezobjawowe zaka\u017cenie uk\u0142adu moczowego wymaga leczenia w \u015bci\u015ble okre\u015blonych  sytuacjach klinicznych. Wska\u017c te sytuacje:  1) kobiety w ci\u0105\u017cy;  2) biorcy przeszczepu nerki w pierwszych 6-12 miesi\u0105cach po zabiegu transplantacji;  3) pacjenci z cukrzyc\u0105;  4) przed planowan\u0105 przezcewkow\u0105 resekcj\u0105 gruczo\u0142u krokowego lub innymi zabiegami  urologicznymi na drogach moczowych;  5) chorzy z d\u0142ugotrwale utrzymywanym cewnikiem p\u0119cherzowym.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do lek\xf3w modyfikuj\u0105cych proces zapalny w reumatologii nale\u017c\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"indometacyna.",isCorrect:!1},{answerText:"metotreksat.",isCorrect:!1},{answerText:"celekoksyb.",isCorrect:!1},{answerText:"etanercept.",isCorrect:!1},{answerText:"rytuksymab.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce zespo\u0142u nieadekwatnego wydzielania hormonu  antydiuretycznego (syndrome of inappropriate antidiuretic hormone secretion - SIADH):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rozpoznanie SIADH nie jest mo\u017cliwe bez wykluczenia niedoczynno\u015bci kory  nadnerczy.",isCorrect:!1},{answerText:"ryzyko demielinizacji mostu narasta przy zbyt szybkim wyr\xf3wnaniu hiponatremii.",isCorrect:!1},{answerText:"oznaczanie sodu w moczu ma znaczenie diagnostyczne tylko wtedy, gdy pacjent nie  przyjmuje diuretyk\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"korekta hiponatremii wymaga podania st\u0119\u017conego (3%) roztworu soli fizjologicznej u  wi\u0119kszo\u015bci pacjent\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"osmolalno\u015b\u0107 surowicy jest ni\u017csza od 280 mOsm/kg, za\u015b osmolalno\u015b\u0107 moczu powinna  by\u0107 wy\u017csza od 100 mOsm/kg.",isCorrect:!1}]},{questionText:"28-letni m\u0119\u017cczyzna zg\u0142asza si\u0119 do lekarza z powodu b\xf3lu w nadbrzuszu  promieniuj\u0105cego do plec\xf3w. St\u0119\u017cenie amylazy w surowicy krwi jest 10-krotnie wy\u017csze    ni\u017c zakres normy. Jakie jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ostre zapalenie trzustki.",isCorrect:!1},{answerText:"rozwarstwienie aorty.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba wrzodowa \u017co\u0142\u0105dka i dwunastnicy.",isCorrect:!1},{answerText:"ostry zawa\u0142 serca.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba trzewna.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do kryteri\xf3w klasyfikacyjnych choroby Stilla u doros\u0142ych nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"gor\u0105czka >39\xb0C utrzymuj\u0105ca si\u0119 > 1 tydzie\u0144;.",isCorrect:!1},{answerText:"b\xf3l staw\xf3w utrzymuj\u0105cy si\u0119 > 2 tygodnie;.",isCorrect:!1},{answerText:"typowa osutka;.",isCorrect:!1},{answerText:"leukocytoza > 10 000/mm , neutrofile > 80%;.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 mononuklear\xf3w w rozmazie krwi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W celu rozpoznania przewlek\u0142ej obturacyjnej choroby p\u0142uc opr\xf3cz analizy objaw\xf3w  klinicznych nale\u017cy wykona\u0107 badanie spirometryczne. Kt\xf3ry z parametr\xf3w spirometrii  s\u0142u\u017cy do rozpoznania tej choroby?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nat\u0119\u017cona obj\u0119to\u015b\u0107 wydechowa pierwszosekundowa (FEV1) oraz nat\u0119\u017cona  pojemno\u015b\u0107 \u017cyciowa (FVC).",isCorrect:!1},{answerText:"pojemno\u015b\u0107 wdechowa (IC).",isCorrect:!1},{answerText:"obj\u0119to\u015b\u0107 oddechowa (TV).",isCorrect:!1},{answerText:"wydechowa obj\u0119to\u015b\u0107 zapasowa (ERV).",isCorrect:!1},{answerText:"wdechowa obj\u0119to\u015b\u0107 zapasowa (IRV).",isCorrect:!1}]},{questionText:"W jakiej chorobie lub stanie klinicznym mo\u017ce wyst\u0105pi\u0107 nabyta hemofilia A?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"u kobiety 2 miesi\u0105ce po porodzie.  3",isCorrect:!1},{answerText:"w toczniu rumieniowatym uk\u0142adowym.",isCorrect:!1},{answerText:"bez uchwytnej przyczyny u osoby w wieku podesz\u0142ym, tzw. posta\u0107 idiopatyczna.",isCorrect:!1},{answerText:"w raku prostaty.",isCorrect:!1},{answerText:"w ka\u017cdym z wymienionych przypadk\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Zesp\xf3\u0142 Eisenmengera rozpoznany u 28-letniego chorego mo\u017ce by\u0107 powik\u0142aniem  nieskorygowanej wrodzonej wady serca, takiej jak:  1) ubytek w przegrodzie mi\u0119dzyprzedsionkowej;  2) ubytek w przegrodzie mi\u0119dzykomorowej;  3) anomalia Ebsteina;  4) koarktacja aorty;  5) przetrwa\u0142y przew\xf3d t\u0119tniczy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Niedokrwisto\u015b\u0107 z niedoboru \u017celaza nale\u017cy leczy\u0107 poprzez poda\u017c preparat\xf3w doustnych  \u017celaza przez okres oko\u0142o:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"2 tygodni.",isCorrect:!1},{answerText:"4 tygodni.",isCorrect:!1},{answerText:"3 miesi\u0119cy.",isCorrect:!1},{answerText:"6 miesi\u0119cy.",isCorrect:!1},{answerText:"1 roku.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do lek\xf3w mog\u0105cych indukowa\u0107 nadci\u015bnienie t\u0119tnicze nie nale\u017cy/\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"teofilina.",isCorrect:!1},{answerText:"cyklosporyna.",isCorrect:!1},{answerText:"erytropoetyna.",isCorrect:!1},{answerText:"glikokortykosteroidy.",isCorrect:!1},{answerText:"preparaty testosteronu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"42-letni chory, z cukrzyc\u0105 typu 1 od 7. r.\u017c., zauwa\u017cy\u0142 wzrost warto\u015bci ci\u015bnienia  skurczowego w pomiarach domowych do warto\u015bci 150-160 mmHg. W ci\u0105gu ostatnich  kilku lat przeby\u0142 kilka zabieg\xf3w laseroterapii z powodu retinopatii proliferacyjnej. Od  kilku miesi\u0119cy budzi si\u0119 w nocy 2-3 razy z powodu konieczno\u015bci oddania moczu.  Wyst\u0119puj\u0105ce objawy z najwi\u0119kszym prawdopodobie\u0144stwem sugeruj\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"\u0142agodny rozrost prostaty.",isCorrect:!1},{answerText:"zaka\u017cenie uk\u0142adu moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie t\u0119tnicy nerkowej.",isCorrect:!1},{answerText:"nefropati\u0119 cukrzycow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie zastawki aortalnej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c zdania prawdziwe dotycz\u0105ce patogenezy i leczenia obrz\u0119k\xf3w w zespole  nerczycowym:  1) u wi\u0119kszo\u015bci chorych ze st\u0119\u017ceniem albumin 2,0-3,0 g/l obrz\u0119ki przebiegaj\u0105 z  hiperwolemi\u0105 i spowodowane s\u0105 retencj\u0105 sodu w kanalikach nerkowych;  2) u cz\u0119\u015bci chorych z hipoalbuminemi\u0105 < 2,0 g/l obrz\u0119ki przebiegaj\u0105 z hipowolemi\u0105;  3) bez wzgl\u0119du na mechanizm patogenetyczny u wszystkich chorych przed podaniem  lek\xf3w moczop\u0119dnych nale\u017cy przetoczy\u0107 100 ml 20% albumin;  4) u chorych z hiperwolemi\u0105 nale\u017cy ograniczy\u0107 poda\u017c sodu do 3-6 g NaCl na dob\u0119;  5) zaleca si\u0119 zwi\u0119kszone dawki furosemidu podawanego do\u017cylnie z powodu  hipoalbuminemii.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c zdania prawdziwe dotycz\u0105ce nefropatii kontrastowej:  1) nefropatia kontrastowa to ostre uszkodzenie nerek, kt\xf3re rozwija si\u0119 w ci\u0105gu 7-10 dni  po podaniu dot\u0119tniczo \u015brodka kontrastowego;  2) czynnikiem ryzyka jest starszy wiek pacjenta;  3) czynnikiem ryzyka jest stosowanie diuretyk\xf3w;  4) zapobieganie nefropatii kontrastowej polega na do\u017cylnym nawodnieniu pacjent\xf3w z  grup ryzyka 0,9% roztworem NaCl;  5) u chorych z upo\u015bledzon\u0105 czynno\u015bci\u0105 nerek nale\u017cy zapobiegawczo przed i po  podaniu \u015brodka kontrastowego wykona\u0107 zabieg hemodializy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c wynik badania gazometrycznego krwi t\u0119tniczej, kt\xf3ry \u015bwiadczy o kwasicy  oddechowej niewyr\xf3wnanej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pH - 7,30, pCO  - 55 mmHg, HCO  - 24 mmol/l.",isCorrect:!1},{answerText:"pH - 7,40, pCO  - 40 mmHg, HCO  - 25 mmol/l.",isCorrect:!1},{answerText:"pH - 7,50, pCO  - 30 mmHg, HCO  - 23 mmol/l.",isCorrect:!1},{answerText:"pH - 7,30, pCO  - 50 mmHg, HCO  - 19 mmol/l.",isCorrect:!1},{answerText:"pH - 7,48, pCO  - 28 mmHg, HCO  - 31 mmol/l.",isCorrect:!1}]},{questionText:"2 3  2 3  2 3  2 3  2 3    Jakie rodzaje uszkodzenia nerek wyst\u0119puj\u0105 w przebiegu szpiczaka plazmocytowego?  1) amyloidoza AL;  2) ogniskowe segmentalne twardnienie k\u0142\u0119buszk\xf3w nerkowych FSGS;  3) choroba z\u0142og\xf3w immunoglobulin monoklonalnych;  4) nefropatia wa\u0142eczkowa;  5) nefropatia b\u0142oniasta.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105c\u0105 postaci\u0105 mezangialnego k\u0142\u0119buszkowego zapalenia nerek jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"submikroskopowe k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"nefropatia IgA.",isCorrect:!1},{answerText:"b\u0142oniaste k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"ogniskowe segmentalne stwardnienie k\u0142\u0119buszk\xf3w nerkowych.",isCorrect:!1},{answerText:"b\u0142oniastorozplemowe k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kwasica metaboliczna w zaawansowanej przewlek\u0142ej chorobie nerek jest  spowodowana:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"stosowaniem w\u0119glanu wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"upo\u015bledzeniem cewkowej reabsorpcji HCO .",isCorrect:!1},{answerText:"akumulacj\u0105 kwas\xf3w organicznych.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A,B,C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.  3 -",isCorrect:!1}]},{questionText:"Powik\u0142aniem d\u0142ugoterminowej terapii inhibitorami pompy protonowej nie jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zesp\xf3\u0142 rozrostu bakteryjnego w jelicie cienkim (SIBO).",isCorrect:!1},{answerText:"infekcja jelitowa Clostridium difficile.",isCorrect:!1},{answerText:"niedob\xf3r witaminy B .",isCorrect:!1},{answerText:"ch\u0142oniak \u017co\u0142\u0105dka.",isCorrect:!1},{answerText:"hipomagnezemia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U pacjenta l. 36 ze \u015bwie\u017co stwierdzonym nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym i cukrzyc\u0105 typu 2,  skar\u017c\u0105cego si\u0119 na zmiany wygl\u0105du twarzy i powi\u0119kszenie st\xf3p, w pierwszym rz\u0119dzie  nale\u017cy wykona\u0107 oznaczenie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"hormonu wzrostu o 8.00 rano.",isCorrect:!1},{answerText:"hormonu wzrostu o dowolnej porze dnia.",isCorrect:!1},{answerText:"FGF-23 (czynnika wzrostu fibroblast\xf3w -23).",isCorrect:!1},{answerText:"IGF-1 (insulinopodobnego czynnika wzrostu 1).",isCorrect:!1},{answerText:"IGF-2 (insulinopodobnego czynnika wzrostu 2).",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z czynnik\xf3w przyspieszaj\u0105 progresj\u0119 przewlek\u0142ej choroby nerek?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"palenie tytoniu.",isCorrect:!1},{answerText:"oty\u0142o\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"nadmiar bia\u0142ka zwierz\u0119cego.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A,B,C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W zapisie EKG w przebiegu hipokaliemii obserwuje si\u0119:  1) wyd\u0142u\u017cenie odst\u0119p\xf3w PQ;  12    2) sp\u0142aszczenie za\u0142amk\xf3w P;  3) poszerzenie zespo\u0142\xf3w QRS;  4) obni\u017cenie odcink\xf3w ST;  5) wzrost amplitudy i szeroko\u015bci za\u0142amk\xf3w U.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do immunologicznych kryteri\xf3w rozpoznania tocznia rumieniowatego uk\u0142adowego nie  nale\u017cy obecno\u015b\u0107 przeciwcia\u0142:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przeciw natywnemu DNA.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciw Sm.",isCorrect:!1},{answerText:"antykardiolipinowych.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciw Chlamydia trachomatis w wysokim mianie.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwj\u0105drowych w te\u015bcie immunofluorescencji po\u015bredniej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do typowych objaw\xf3w reumatycznych nieswoistych zapale\u0144 jelit nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zapalenie du\u017cych staw\xf3w, zw\u0142aszcza ko\u0144czyn dolnych.",isCorrect:!1},{answerText:"niesymetryczne zapalenie staw\xf3w \u015br\xf3dr\u0119czno-paliczkowych.",isCorrect:!1},{answerText:"rumie\u0144 guzowaty.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenie staw\xf3w krzy\u017cowo-biodrowych, zwykle asymetryczne.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenie chrz\u0105stek ma\u0142\u017cowiny usznej i nosa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do klasycznych powik\u0142a\u0144 niesteroidowych lek\xf3w przeciwzapalnych nale\u017c\u0105:    1) owrzodzenie b\u0142ony \u015bluzowej i krwawienia z przewodu pokarmowego;  2) powik\u0142ania sercowo-naczyniowe;  3) nadwra\u017cliwo\u015b\u0107 na \u015bwiat\u0142o;  4) uszkodzenie nerek;  5) wzrost aktywno\u015bci enzym\xf3w w\u0105trobowych.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do g\u0142o\u015bnego I tonu serca predysponuje:  1) szczup\u0142a sylwetka;  2) tachykardia;  3) niedomykalno\u015b\u0107 zastawki mitralnej;  4) kr\xf3tki odst\u0119p PQ;  5) zawa\u0142 serca.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Objawy zespo\u0142u \u017cy\u0142y g\u0142\xf3wnej g\xf3rnej mog\u0105 wyst\u0119powa\u0107 w przebiegu:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ch\u0142oniaka.",isCorrect:!1},{answerText:"raka p\u0142uca.",isCorrect:!1},{answerText:"zakrzepicy.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pr\xf3ba rozkurczowa s\u0142u\u017cy do oceny odwracalno\u015bci obturacji. Wykonuje si\u0119 j\u0105 po inhalacji  leku rozkurczaj\u0105cego oskrzela. Do lek\xf3w stosowanych w tym celu nale\u017c\u0105:  1) bromek ipratropium;  2) salbutamol lub fenoterol;  3) salmeterol;  4) formoterol;  5) klenbuterol.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"80-letnia pensjonariuszka domu opieki spo\u0142ecznej zosta\u0142a przewieziona na izb\u0119 przyj\u0119\u0107  z powodu pogorszenia kontaktu, os\u0142abienia si\u0142y ko\u0144czyny dolnej prawej od oko\u0142o 5  godzin. Z wywiadu \u015brodowiskowego chora bez gor\u0105czki, b\xf3l\xf3w brzucha. W wykonanym  badaniu og\xf3lnym moczu stwierdzono bia\u0142komocz 0,1 mg/dl, leukocyty 15-20 wpw z  obecno\u015bci\u0105 licznych bakterii. CRP 10 ng/ml (n < 5 ng/ml), prawid\u0142owa morfologia krwi,  eGFR 39 ml/min. Najbardziej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0105 dolegliwo\u015bci jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"kolka nerkowa spowodowana kamic\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenie p\u0119cherza moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"opisywane zmiany w moczu s\u0105 typowe dla os\xf3b starszych i nie powinny by\u0107  wskazaniem do w\u0142\u0105czenia leczenia przeciwbakteryjnego przy braku objaw\xf3w  klinicznych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Typowe leczenie chorych z zespo\u0142em tzw. ostrego rozpadu nowotworu obejmuje:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nawadnianie i forsowanie diurezy.",isCorrect:!1},{answerText:"stosowanie allopurynolu.",isCorrect:!1},{answerText:"stosowanie glikokortykosteroid\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do czynnik\xf3w ryzyka hiperglikemii w ci\u0105\u017cy nie nale\u017c\u0105:  1) uprzednio przebyta cukrzyca ci\u0105\u017cowa;  2) urodzenie noworodka z wad\u0105 rozwojow\u0105;  3) pierwsza ci\u0105\u017ca;  4) ci\u0105\u017ca > 35. r.\u017c.;  5) nadci\u015bnienie t\u0119tnicze przed ci\u0105\u017c\u0105;  6) nadwaga przed ci\u0105\u017c\u0105.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"3,6.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 3.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do zaburze\u0144 towarzysz\u0105cych przewlek\u0142ej chorobie nerek zalicza si\u0119 wszystkie poni\u017cej  wymienione, z wyj\u0105tkiem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wt\xf3rnej nadczynno\u015bci przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"hipogonadyzmu hipogonadotropowego.",isCorrect:!1},{answerText:"niedokrwisto\u015bci nerkopochodnej.",isCorrect:!1},{answerText:"nadci\u015bnienia t\u0119tniczego mi\u0105\u017cszowo-nerkowego.",isCorrect:!1},{answerText:"kamicy cystynowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"68-letni chory zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do Poradni Chor\xf3b Zaka\u017anych z rozpoznaniem przewlek\u0142ego  zapalenia w\u0105troby typu C (PZW C), z potwierdzonym badaniem elastograficznym  w\u0142\xf3knieniem F3. Dodatkowo chory cierpi na chorob\u0119 niedokrwienn\u0105 serca. Choremu  powinno zosta\u0107 zaproponowane nast\u0119puj\u0105ce post\u0119powanie, kt\xf3re b\u0119dzie skutkowa\u0142o  nast\u0119puj\u0105cym rokowaniem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"leczenie przewlek\u0142ego zaka\u017cenia HCV prowadzi si\u0119 tylko z zastosowaniem  pegylowanego interferonu i mo\u017cna osi\u0105gn\u0105\u0107 w ten spos\xf3b wyleczenie u 90% chorych,  jednak u chorego taka terapia jest przeciwwskazana z powodu choroby niedokrwiennej  serca.",isCorrect:!1},{answerText:"chory nie b\u0119dzie leczony, gdy\u017c w Polsce leczenie przeciwwirusowe PZWC u chorych  po 65. roku \u017cycia nie jest refundowane.",isCorrect:!1},{answerText:"skojarzone leczenie pegylowanym interferonem \u03b1 z rybawiryn\u0105 i telaprewirem przez  11 miesi\u0119cy, kt\xf3re daje trwa\u0142\u0105 odpowied\u017a wirusow\u0105 (SVR) u 80% wszystkich leczonych,  jest leczeniem optymalnym, zalecanym obecnie u wi\u0119kszo\u015bci chorych, niezale\u017cnie od  chor\xf3b wsp\xf3\u0142istniej\u0105cych.",isCorrect:!1},{answerText:"chory nie wymaga leczenia przeciwwirusowego ze wzgl\u0119du na ma\u0142e zaawansowanie  w\u0142\xf3knienia w w\u0105trobie.",isCorrect:!1},{answerText:"terapia doustna dwoma lub trzema lekami o bezpo\u015brednim dzia\u0142aniu hamuj\u0105cym  replikacj\u0119 HCV, kt\xf3rej celem jest wyleczenie zaka\u017cenia HCV (genotyp 1) w ponad 90%  przepadk\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przeciwwskazania do biopsji nerki obejmuj\u0105:  1) ostr\u0105 niewydolno\u015b\u0107 nerek wymagaj\u0105c\u0105 dializoterapii;  2) brak jednej nerki;  3) w badaniu usg nerki wielko\u015bci oko\u0142o 7 cm, warstwa korowa szeroko\u015bci 5-7 mm;  4) ostre bakteryjne cewkowo-\u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowe zapalenie nerek;  5) ostre polekowe cewkowo-\u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowe zapalenie nerek.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 65-letniego palacza tytoniu wyst\u0105pi\u0142 makroskopowy krwiomocz, bez towarzysz\u0105cego  b\xf3lu, a w badaniu USG stwierdzono lit\u0105 zmian\u0119 (guz), \u015brednicy ponad 4 cm w biegunie  lewej nerki. Jakie powinno by\u0107 post\u0119powanie?  1) obserwacja zmiany w badaniu USG powtarzanym co 6 miesi\u0119cy;  2) badanie og\xf3lne moczu i cytologia moczu;  3) ocena czynno\u015bci nerek, morfologia krwi, fosfataza zasadowa, st\u0119\u017cenie wapnia;  4) badanie TK jamy brzusznej i miednicy oraz klatki piersiowej dla oceny stopnia  zaawansowania procesu nowotworowego;  5) nefrektomia cz\u0119\u015bciowa lub radykalna w zale\u017cno\u015bci od zaawansowania choroby.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do doustnych lek\xf3w przeciwzakrzepowych nale\u017c\u0105 wszystkie wymienione, z wyj\u0105tkiem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"apiksabanu.",isCorrect:!1},{answerText:"warfaryny.",isCorrect:!1},{answerText:"dabigatranu.",isCorrect:!1},{answerText:"eptyfibatydu.",isCorrect:!1},{answerText:"rywaroksabanu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjentka lat 28, po spo\u017cyciu dw\xf3ch lampek wina trafi\u0142a do szpitala z powodu bardzo  silnych, rozlanych b\xf3l\xf3w brzucha, nudno\u015bci, wymiot\xf3w z towarzysz\u0105cym zaparciem.  Dodatkowo wyst\u0105pi\u0142a gor\u0105czka, wzmo\u017cona potliwo\u015b\u0107, trudno\u015bci w oddawaniu moczu,  chora spl\u0105tana, zal\u0119kniona, bez cech anemizacji. W diagnostyce r\xf3\u017cnicowej kluczowym    pytaniem b\u0119dzie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"Czy zauwa\u017cy\u0142a wcze\u015bniej krew w kale?.",isCorrect:!1},{answerText:"Czy wymioty by\u0142y fusowate?.",isCorrect:!1},{answerText:"Czy zaobserwowa\u0142a czerwone zabarwienie moczu?.",isCorrect:!1},{answerText:"Czy ostatnio mia\u0142a niepowodzenie \u017cyciowe?.",isCorrect:!1},{answerText:"Czy b\xf3le brzucha wyst\u0119powa\u0142y wcze\u015bniej?.",isCorrect:!1}]},{questionText:"G\u0142\xf3wne cechy laboratoryjne niedokrwisto\u015bci chor\xf3b przewlek\u0142ych to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"obni\u017cone st\u0119\u017cenie \u017celaza w surowicy, podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie transferyny, obni\u017cone  wysycenie transferyny, obni\u017cone st\u0119\u017cenie ferrytyny.",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie \u017celaza w surowicy, podwy\u017cszone wysycenie transferyny,  obni\u017cone st\u0119\u017cenie ferrytyny.",isCorrect:!1},{answerText:"obni\u017cone st\u0119\u017cenie \u017celaza w surowicy, obni\u017cone lub prawid\u0142owe st\u0119\u017cenie transferyny,  obni\u017cone wysycenie transferyny, prawid\u0142owe lub podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie ferrytyny.",isCorrect:!1},{answerText:"makrocytoza krwinek czerwonych, obni\u017cone st\u0119\u017cenie \u017celaza w surowicy,  podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie transferyny, obni\u017cone st\u0119\u017cenie ferrytyny.",isCorrect:!1},{answerText:"normo- lub mikrocytoza krwinek czerwonych, obni\u017cone st\u0119\u017cenie \u017celaza,  podwy\u017cszone wysycenie transferyny, podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie ferrytyny.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Patogenem b\u0119d\u0105cym najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 pozaszpitalnych zaka\u017ce\u0144 uk\u0142adu  moczowego jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"Escherichia coli.",isCorrect:!1},{answerText:"Proteus mirabilis.",isCorrect:!1},{answerText:"Klebsiella pneumoniae.",isCorrect:!1},{answerText:"Serratia marcescens.",isCorrect:!1},{answerText:"Pseudomonas aeruginosa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z poni\u017cszych bada\u0144 s\u0142u\u017cy do rozpoznania POChP?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"spirometria.",isCorrect:!1},{answerText:"RTG klatki piersiowej.",isCorrect:!1},{answerText:"tomografia komputerowa klatki piersiowej z kontrastem.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenie bia\u0142ka C-reaktywnego.",isCorrect:!1},{answerText:"morfologia krwi z rozmazem.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do typowych objaw\xf3w reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"b\xf3l nocny staw\xf3w z ich sztywno\u015bci\u0105 porann\u0105 trwaj\u0105c\u0105 ponad godzin\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenie staw\xf3w nadgarstkowych i drobnych staw\xf3w r\u0105k.",isCorrect:!1},{answerText:"izolowane zapalenie stawu kolanowego.",isCorrect:!1},{answerText:"przyspieszone OB i/lub zwi\u0119kszone st\u0119\u017cenie CRP.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 czynnika reumatoidalnego i/lub przeciwcia\u0142 przeciwcytrulinowych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"82-letnia kobieta przyjmuje amlodypin\u0119 w dawce 5 mg na dob\u0119 i ramipril w dawce 5 mg  na dob\u0119. Czuje si\u0119 dobrze, nie ma chor\xf3b towarzysz\u0105cych. Przy powtarzaj\u0105cych si\u0119  warto\u015bciach ci\u015bnienia t\u0119tniczego >160/85 mmHg, lekarz powinien:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"odstawi\u0107 ramipril.",isCorrect:!1},{answerText:"nie zmienia\u0107 leczenia.",isCorrect:!1},{answerText:"uzna\u0107 to za nadci\u015bnienie oporne i do\u0142\u0105czy\u0107 lek moczop\u0119dny.",isCorrect:!1},{answerText:"zwi\u0119kszy\u0107 dawki dotychczas stosowanych lek\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"skierowa\u0107 pacjentk\u0119 na denerwacj\u0119 t\u0119tnic nerkowych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"50-letni m\u0119\u017cczyzna zg\u0142asza si\u0119 do szpitalnego oddzia\u0142u ratunkowego z powodu  wymiot\xf3w trwaj\u0105cych od 24 godzin. Pierwszym i niezw\u0142ocznym krokiem powinna by\u0107  do\u017cylna poda\u017c:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"5% roztworu glukozy.",isCorrect:!1},{answerText:"10% roztworu glukozy.",isCorrect:!1},{answerText:"20% roztworu glukozy.",isCorrect:!1},{answerText:"0,9% roztworu chlorku sodu.",isCorrect:!1},{answerText:"3% roztworu chlorku sodu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U chorych z zespo\u0142em ostrego rozpadu nowotworu wyst\u0119puje w surowicy wzrost  st\u0119\u017cenia:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kwasu moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"potasu.",isCorrect:!1},{answerText:"fosforan\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"75-letni pacjent z kardiomiopati\u0105 niedokrwienn\u0105, po implantacji kardiowertera-  defibrylatora dwujamowego 5 lat temu, z nawracaj\u0105cymi gor\u0105czkami i stanami  zapalnymi dolnych dr\xf3g oddechowych od 6 miesi\u0119cy, zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do poradni  kardiologicznej z powodu nasilenia objaw\xf3w prawokomorowej niewydolno\u015bci serca.  Wska\u017c w\u0142a\u015bciwe post\u0119powanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"aktualnie pacjent nie wymaga dalszej diagnostyki kardiologicznej, konieczna pilna  konsultacja pulmonologiczna.",isCorrect:!1},{answerText:"po wykluczeniu wegetacji w badaniu echokardiografii przezklatkowej, nale\u017cy  zintensyfikowa\u0107 leczenie niewydolno\u015bci serca, pacjent nie wymaga dalszej diagnostyki  kardiologicznej.",isCorrect:!1},{answerText:"podejrzewaj\u0105c infekcyjne zapalenie wsierdzia nale\u017cy wykona\u0107 badania  echokardiografii przezklatkowej i przezprze\u0142ykowej.",isCorrect:!1},{answerText:"brak cech infekcji okolicy lo\u017cy urz\u0105dzenia wyklucza odelektrodowe zapalenie  wsierdzia, a zatem pacjent wymaga jedynie kontroli urz\u0105dzenia oraz intensyfikacji  leczenia niewydolno\u015bci serca.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy wdro\u017cy\u0107 profilaktyk\u0119 antybiotykow\u0105 odelektrodowego zapalenia wsierdzia  oraz zintensyfikowa\u0107 leczenie niewydolno\u015bci serca.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ra z wymienionych chor\xf3b reumatycznych przebiega ze zmianami sk\xf3rnymi?  1) tocze\u0144 rumieniowaty uk\u0142adowy;  2) twardzina uk\u0142adowa;  3) polimialgia reumatyczna;  4) zapalenie naczy\u0144 zwi\u0105zane z IgA (Henocha i Sch\xf6nleina).  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"52-letni chory zg\u0142osi\u0142 si\u0119 na izb\u0119 przyj\u0119\u0107 w godzinach porannych z powodu os\u0142abienia.  Pacjent mia\u0142 biegunk\u0119 i wymioty przez ca\u0142\u0105 noc, podobnie jak jego \u017cona kilka dni temu.  Nadal nie jest w stanie przyj\u0105\u0107 \u017cadnych p\u0142yn\xf3w doustnie. U pacjenta stwierdza si\u0119  such\u0105 b\u0142on\u0119 \u015bluzow\u0105 na j\u0119zyku, akcja serca jest miarowa i wynosi 95/minut\u0119, a  ci\u015bnienie t\u0119tnicze wynosi 90/60 mm Hg. Pierwszym krokiem terapeutycznym powinno  by\u0107 podanie do\u017cylne:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"roztworu 5% glukozy.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0142ynu wieloelektrolitowego.",isCorrect:!1},{answerText:"roztworu wodorow\u0119glanu sodu.",isCorrect:!1},{answerText:"roztworu glukonianu wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"roztworu siarczanu magnezu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"81-letni chory zosta\u0142 przyj\u0119ty do szpitala z powodu duszno\u015bci i obrz\u0119k\xf3w obu ko\u0144czyn  dolnych. Jego ci\u015bnienie t\u0119tnicze wynosi 120/70 mm Hg, st\u0119\u017cenie kreatyniny w surowicy  krwi jest prawid\u0142owe a st\u0119\u017cenie sodu w osoczu krwi wynosi 130 mmol/l. Wska\u017c pierwszy  krok w leczeniu:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"do\u017cylna poda\u017c furosemidu.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u017cylna poda\u017c roztworu 0,9% chlorku sodu.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u017cylna poda\u017c roztworu 5% glukozy.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u017cylna poda\u017c roztworu 20% glukozy.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u017cylna poda\u017c roztworu 0,45% chlorku sodu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c nieprawdziwe stwierdzenie dotycz\u0105ce opornego nadci\u015bnienia t\u0119tniczego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"u chorego utrzymuje si\u0119 ci\u015bnienie t\u0119tnicze > 140/90 mmHg pomimo odpowiedniej  zmiany stylu \u017cycia oraz skojarzonego leczenia blokerem kana\u0142u wapniowego, blokerem  receptora angiotensynowego oraz diuretykiem tiazydowym w optymalnych dawkach.",isCorrect:!1},{answerText:"ci\u015bnienie t\u0119tnicze jest zwi\u0119kszone podczas wizyt w gabinecie/przychodni natomiast  prawid\u0142owe w pomiarach domowych/ambulatoryjnych.",isCorrect:!1},{answerText:"chorzy z nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym opornym maj\u0105 wi\u0119ksze ryzyko sercowo-  naczyniowe.",isCorrect:!1},{answerText:"u chorych z nadci\u015bnieniem opornym nale\u017cy rozwa\u017cy\u0107 zastosowanie antagonisty  aldosteronu lub \u03b1-blokera.",isCorrect:!1},{answerText:"w przypadku nieskuteczno\u015bci farmakoterapii u chorego z opornym nadci\u015bnieniem  t\u0119tniczym mo\u017cna rozwa\u017cy\u0107 procedury inwazyjne, takie jak odnerwienie nerek lub  stymulacja baroreceptor\xf3w szyjnych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U chorego z filtracj\u0105 k\u0142\u0119buszkow\u0105 25 ml/min/1,73 m  i kaliemi\u0105 6,2 mmol/l, w badaniu  fizykalnym stwierdza si\u0119: akcja serca 68/min, ci\u015bnienie t\u0119tnicze 145/80 mmHg, cechy  nasilonej niewydolno\u015bci serca. Jako leczenie pierwszego rzutu nale\u017cy zastosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wlew: 10% glukoza 500 ml + 32 j. insuliny kr\xf3tko dzia\u0142aj\u0105cej.",isCorrect:!1},{answerText:"\u03b2 -mimetyk wziewnie.",isCorrect:!1},{answerText:"10% roztw\xf3r chlorku wapnia - 20 ml i.v.",isCorrect:!1},{answerText:"furosemid 40 mg i.v.",isCorrect:!1},{answerText:"ostry zabieg hemodializy.  2  2",isCorrect:!1}]},{questionText:"M\u0119\u017cczyzna lat 51, z astm\u0105 oskrzelow\u0105 zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza z powodu powtarzaj\u0105cych  si\u0119 epizod\xf3w uwi\u0119\u017ani\u0119cia k\u0119sa pokarmowego, uczucia zgagi oraz b\xf3l\xf3w zamostkowych  nasilaj\u0105cych si\u0119 po posi\u0142ku, niemaj\u0105cych zwi\u0105zku z wysi\u0142kiem fizycznym. Ze wzgl\u0119du na  obraz kliniczny pacjentowi nale\u017cy zaleci\u0107 w pierwszej kolejno\u015bci:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"terapi\u0119 z inhibitorami pompy protonowej (IPP).",isCorrect:!1},{answerText:"gastroskopi\u0119 z pobraniem testu ureazowego.",isCorrect:!1},{answerText:"gastroskopi\u0119 z pobraniem testu ureazowego i bioptat\xf3w na ca\u0142ej d\u0142ugo\u015bci prze\u0142yku  do oceny hist.-pat.",isCorrect:!1},{answerText:"TK klatki piersiowej.",isCorrect:!1},{answerText:"RTG g\xf3rnego odcinka przewodu pokarmowego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przyczyn\u0105 poszerzenia uk\u0142adu kielichowo-miedniczkowego jednej nerki zwykle nie jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rak p\u0119cherza moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"\u0142agodny rozrost prostaty.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie moczowodu.",isCorrect:!1},{answerText:"kamica moczowodowa.",isCorrect:!1},{answerText:"refluks p\u0119cherzowo-moczowodowy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z poni\u017cszych stwierdze\u0144 dotycz\u0105cych chorego w ostrej fazie udaru krwotocznego  m\xf3zgu s\u0105 poprawne?  1) nadnamiotowy krwiak wewn\u0105trzm\xf3zgowy w ka\u017cdym przypadku powinien by\u0107 leczony  operacyjnie;  2) u ka\u017cdego chorego z krwotokiem m\xf3zgowym skurczowe ci\u015bnienie t\u0119tnicze krwi  powinno zosta\u0107 szybko obni\u017cone, optymalnie ju\u017c w pierwszej dobie do warto\u015bci poni\u017cej  180 mmHg;  3) krwotoki w tylnej jamie czaszki w przypadku pogarszania si\u0119 stanu neurologicznego,  jak narastanie objaw\xf3w m\xf3\u017cd\u017ckowych, wodog\u0142owie lub narastaj\u0105ce zaburzenia  \u015bwiadomo\u015bci, wymagaj\u0105 pilnej interwencji neurochirurgicznej;  4) u ka\u017cdego chorego z krwotokiem \u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowym m\xf3zgu nale\u017cy w\u0142\u0105czy\u0107  profilaktycznie lek przeciwpadaczkowy (optymalnie kwas walproinowy w dawce 2 razy    dziennie 500 mg - 800 mg) ze wzgl\u0119du na wysokie ryzyko wyst\u0105pienia napad\xf3w  padaczkowych;  5) w leczeniu obrz\u0119ku m\xf3zgu u chorych z krwotokiem \u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowym stosuje si\u0119  najcz\u0119\u015bciej do\u017cylnie \u015brodki osmotyczne jak mannitol z furosemidem lub s\xf3l (NaCl)  hipertoniczn\u0105 (najcz\u0119\u015bciej 3%).  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Nowotwory o nieznanym umiejscowieniu pierwotnym:  1) stanowi\u0105 3-10% wszystkich nowotwor\xf3w z\u0142o\u015bliwych;  2) nie powinny by\u0107 poddawane szczeg\xf3\u0142owej diagnostyce, poniewa\u017c jedynie w oko\u0142o  5% przypadk\xf3w mo\u017cna zidentyfikowa\u0107 pierwotn\u0105 zmian\u0119;  3) najcz\u0119\u015bciej maj\u0105 utkanie raka gruczo\u0142owego;  4) s\u0105 cz\u0119stsze u kobiet;  5) mog\u0105 by\u0107 wskazaniem do wykonania badania pozytonowej tomografii emisyjnej.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W kt\xf3rej z wymienionych lokalizacji najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puje infekcja bakteryjna u chorych  z niewyr\xf3wnan\u0105 marsko\u015bci\u0105 w\u0105troby?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tkanka podsk\xf3rna.",isCorrect:!1},{answerText:"uk\u0142ad oddechowy.",isCorrect:!1},{answerText:"uk\u0142ad moczowy.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0142yn puchlinowy i b\u0142ona otrzewnej.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0119cherzyk \u017c\xf3\u0142ciowy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W przypadku nag\u0142ej duszno\u015bci u 25-letniej kobiety w 28. tygodniu ci\u0105\u017cy, u kt\xf3rej w 5. - 6.  r.\u017c. rozpoznano astm\u0119, kt\xf3ra od co najmniej 15 lat nie mia\u0142a napad\xf3w astmy i u kt\xf3rej  stwierdza si\u0119 przedmiotowo szmer oddechowy p\u0119cherzykowy, a czynno\u015b\u0107 serca wynosi  130/min. nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"natychmiast poda\u0107 2 wdechy salbutamolu.",isCorrect:!1},{answerText:"poda\u0107 2 wdechy salbutamolu i wstrzykn\u0105\u0107 100 mg hydrokortyzonu do\u017cylnie.",isCorrect:!1},{answerText:"natychmiast przes\u0142a\u0107 chor\u0105 do szpitala i poda\u0107 heparyn\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"chor\u0105 uspokoi\u0107 za pomoc\u0105 zabiegu psychoterapeutycznego.",isCorrect:!1},{answerText:"podda\u0107 chor\u0105 co najmniej 6 godzinnej obserwacji ambulatoryjnej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 26-letniej pacjentki z rozpoznanym zapaleniem cewki moczowej w przebiegu  zaka\u017cenia Neisseria gonorrhoeae nale\u017cy zastosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"trimetoprim p.o. 2x 100 mg przez 5 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"doksycyklin\u0119 p.o. 100 mg 2x dz przez 7 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"azytromycyn\u0119 p.o. 1 g jednorazowo.",isCorrect:!1},{answerText:"cyprofloksacyn\u0119 p.o. 2x 500 mg przez 7 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"flukonazol p.o. 400 mg jednorazowo.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do lekarza pierwszego kontaktu zg\u0142asza si\u0119 pacjent, u kt\xf3rego w badaniu  przedmiotowym podczas os\u0142uchiwania serca zaobserwowano szmer rozkurczowy przy  lewym brzegu mostka promieniuj\u0105cy do punktu Erba, nasilaj\u0105cy si\u0119 w pozycji siedz\u0105cej  z pochyleniem do przodu. Co nale\u017cy podejrzewa\u0107 w tej sytuacji?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedomykalno\u015b\u0107 zastawki mitralnej.",isCorrect:!1},{answerText:"niedomykalno\u015b\u0107 zastawki aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie zastawki aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"ubytek przegrody mi\u0119dzykomorowej.",isCorrect:!1},{answerText:"ubytek przegrody mi\u0119dzyprzedsionkowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Obliczenie klirensu kreatyniny przy pomocy wzoru MDRD wymaga znajomo\u015bci:  1) wagi chorego;  2) p\u0142ci chorego;  3) wieku chorego;  4) st\u0119\u017cenia kreatyniny w surowicy;  5) st\u0119\u017cenia kreatyniny w moczu;  6) dobowej obj\u0119to\u015bci moczu.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5,6.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 hiperandrogenizmu u kobiet jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"guz wirylizuj\u0105cy jajnika.",isCorrect:!1},{answerText:"wrodzony przerost nadnerczy.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 policystycznych jajnik\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 Cushinga.",isCorrect:!1},{answerText:"hiperprolaktynemia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Cech\u0105 charakterystyczn\u0105 zespo\u0142\xf3w mielodysplastycznych jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wyst\u0119powanie cytopenii we krwi obwodowej.",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszona leukocytoza z obecno\u015bci\u0105 erytroblast\xf3w we krwi obwodowej.",isCorrect:!1},{answerText:"cz\u0119sta transformacja w ostr\u0105 bia\u0142aczk\u0119 szpikow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wed\u0142ug ISCD ocena g\u0119sto\u015bci mineralnej tkanki kostnej (BMD) jest wskazana w  nast\u0119puj\u0105cych przypadkach, z wyj\u0105tkiem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kobiety w wieku > 65 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"kobiety po menopauzie w wieku < 65 lat z czynnikami ryzyka z\u0142amania.",isCorrect:!1},{answerText:"m\u0119\u017cczyzny w wieku > 70 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"doros\u0142ego po przebytym z\u0142amaniu niskoenergetycznym.",isCorrect:!1},{answerText:"kobiety po porodzie celem oceny mo\u017cliwo\u015bci karmienia piersi\u0105.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Najcz\u0119stsz\u0105 etiologi\u0119 ropnego zapalenia opon m\xf3zgowo-rdzeniowych u doros\u0142ych  pacjent\xf3w stanowi\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"Streptococcus pneumoniae i E. coli.",isCorrect:!1},{answerText:"Streptococcus pneumoniae i Haemophilus influenzae t. b.",isCorrect:!1},{answerText:"Streptococcus pneumoniae i Neisseria meningitidis.",isCorrect:!1},{answerText:"Neisseria meningitidis i Haemophilus influenzae t. b.",isCorrect:!1},{answerText:"Listeria monocytogenes i streptokoki grupy D.",isCorrect:!1}]},{questionText:"76-letni pacjent palacz, z nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym, cukrzyc\u0105 typu 2 od lat, zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do  SOR z powodu spadku tolerancji wysi\u0142ku, nasilonej duszno\u015bci, obrz\u0119k\xf3w ko\u0144czyn  dolnych nasilaj\u0105cych si\u0119 od 3 tygodni. Chory zg\u0142asza, \u017ce dolegliwo\u015bci pojawi\u0142y si\u0119 po  epizodzie bardzo silnego b\xf3lu w klatce piersiowej przed kilkoma tygodniami. W badaniu  przedmiotowym trzeszczenia u podstawy p\u0142uc, obrz\u0119k ciastowaty ko\u0144czyn dolnych. U    powy\u017cszego chorego najbardziej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0105 dolegliwo\u015bci jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"neuralgia mi\u0119dzy\u017cebrowa.",isCorrect:!1},{answerText:"zatorowo\u015b\u0107 p\u0142ucna.",isCorrect:!1},{answerText:"zaostrzenie przewlek\u0142ej obturacyjnej choroby p\u0142uc (POChP).",isCorrect:!1},{answerText:"zaostrzenie astmy oskrzelowej.",isCorrect:!1},{answerText:"zaostrzenie niewydolno\u015bci serca, prawdopodobnie na skutek przebytego zawa\u0142u  serca.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przy wyborze leczenia chemicznego raka p\u0142uca znaczenie maj\u0105:  1) stan kliniczny chorego;  2) stopie\u0144 zaawansowania choroby;  3) uszkodzenia narz\u0105dowe;  4) typ histologiczny raka p\u0142uca;  5) rodzinny wywiad nowotworowy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 3.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenie dotycz\u0105ce niealkoholowego st\u0142uszczeniowego  zapalenia w\u0105troby (NASH):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"NASH jest etapem po\u015brednim mi\u0119dzy izolowanym st\u0142uszczeniem w\u0105troby i  zaawansowanymi postaciami niealkoholowej choroby st\u0142uszczeniowej w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"najlepszym badaniem rozpoznaj\u0105cym NASH jest ultrad\u017awi\u0119kowa elastografia.",isCorrect:!1},{answerText:"w badaniu histopatologicznym o rozpoznaniu NASH decyduje obecno\u015b\u0107 st\u0142uszczenia  i w\u0142\xf3knienia w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 NASH jest zwi\u0105zana z 50% ryzykiem rozwoju marsko\u015bci w\u0105troby w ci\u0105gu 5    lat.",isCorrect:!1},{answerText:"nie ma zwi\u0105zku mi\u0119dzy wyst\u0119powaniem NASH i cukrzycy typu 2.",isCorrect:!1}]},{questionText:"84-letni chory zosta\u0142 przywieziony przez zesp\xf3\u0142 ratownictwa medycznego do  szpitalnego oddzia\u0142u ratunkowego z powodu nag\u0142ego pogorszenia stanu og\xf3lnego,  obni\u017cenia ci\u015bnienia t\u0119tniczego, majaczenia, a nast\u0119pnie utraty kontaktu z otoczeniem.  Chory przewlekle cewnikowany z powodu \u0142agodnego rozrostu prostaty, przebywa\u0142 w  zak\u0142adzie opieku\u0144czo-leczniczym z powodu zespo\u0142u ot\u0119piennego. W worku widoczny  m\u0119tny mocz. W celu potwierdzenia urosepsy do bada\u0144 bakteriologicznych nale\u017cy  pobra\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"krew oraz mocz bezpo\u015brednio z cewnika.",isCorrect:!1},{answerText:"mocz z worka po jego wymianie.",isCorrect:!1},{answerText:"krew i mocz po przep\u0142ukaniu cewnika roztworem soli fizjologicznej.",isCorrect:!1},{answerText:"mocz przez nak\u0142ucie nad\u0142onowe p\u0119cherza.",isCorrect:!1},{answerText:"krew oraz mocz po przecewnikowaniu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U chorego z klinicznymi objawami nadczynno\u015bci tarczycy mo\u017cna spodziewa\u0107 si\u0119  nast\u0119puj\u0105cych odchyle\u0144 w laboratoryjnych badaniach dodatkowych:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"obni\u017cone st\u0119\u017cenie TSH, podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie FT4 i FT3, niedokrwisto\u015b\u0107,  hipercholesterolemia.",isCorrect:!1},{answerText:"obni\u017cone st\u0119\u017cenie TSH, podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie FT4 i FT3, hipocholesterolemia,  hiperkalcemia.",isCorrect:!1},{answerText:"obni\u017cone st\u0119\u017cenie TSH, obni\u017cone st\u0119\u017cenie FT4 i FT3, hipocholesterolemia,  hipokalcemia.",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie TSH, podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie FT4 i FT3, nadkrwisto\u015b\u0107,  hiperkalcemia.",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie TSH, obni\u017cone st\u0119\u017cenie FT4 i FT3, niedokrwisto\u015b\u0107,  podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie ALT, hipertriglicerydemia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjentka lat 68 zg\u0142asza od kilkunastu tygodni kurczowe b\xf3le brzucha, wodnist\u0105    biegunk\u0119 do 4-8 stolc\xf3w/dob\u0119 oraz wzd\u0119cia. W tym okresie schud\u0142a oko\u0142o 4 kg.  Okresowo z powodu dolegliwo\u015bci b\xf3lowych w odcinku l\u0119d\u017awiowym kr\u0119gos\u0142upa  za\u017cywa\u0142a diklofenak i os\u0142onowo IPP. Rutynowe badania laboratoryjne w granicach  normy. W ileokolonoskopii bez odchyle\u0144 od normy. W bioptatach pobranych z prawej  po\u0142owy jelita grubego stwierdzono naciek limfocyt\xf3w i plazmocyt\xf3w w blaszce w\u0142a\u015bciwej  b\u0142ony \u015bluzowej. Najbardziej prawdopodobna przyczyna zg\u0142aszanych dolegliwo\u015bci to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"mikroskopowe zapalenie jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"enteropatia wysi\u0119kowa.",isCorrect:!1},{answerText:"przerost bakteryjny jelita cienkiego (SIBO).",isCorrect:!1},{answerText:"choroba Whipple\u2019a.",isCorrect:!1},{answerText:"nadczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wskazaniem do biopsji w\u0105troby nie jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ocena stanu w\u0105troby przeszczepionej lub stanu w\u0105troby dawcy przed planowanym  przeszczepieniem.",isCorrect:!1},{answerText:"monitorowanie efekt\xf3w leczenia niekt\xf3rych chor\xf3b w\u0105troby lub hepatotoksyczno\u015bci  stosowanych lek\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"b\xf3l brzucha w prawym g\xf3rnym kwadrancie z gor\u0105czk\u0105 oraz podejrzeniem zapalenia  dr\xf3g \u017c\xf3\u0142ciowych.",isCorrect:!1},{answerText:"diagnostyka biochemicznych cech uszkodzenia w\u0105troby, kt\xf3rego przyczyny nie uda\u0142o  si\u0119 ustali\u0107 za pomoc\u0105 innych bada\u0144.",isCorrect:!1},{answerText:"rozpoznanie, ocena aktywno\u015bci i zaawansowania przewlek\u0142ych chor\xf3b w\u0105troby.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kryteria rozpoznania przewlek\u0142ego zapalenia w\u0105troby typu C stanowi\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"obecno\u015b\u0107 anty-HCV w surowicy i podwy\u017cszona aktywno\u015b\u0107 AlAT.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 HCV RNA w surowicy utrzymuj\u0105ca si\u0119 powy\u017cej 6 miesi\u0119cy oraz zmiany  zapalno-martwicze i w\u0142\xf3knienie w w\u0105trobie.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 anty-HCV w surowicy powy\u017cej 6 miesi\u0119cy i cechy zapalenia w\u0105troby w  biopunktacie.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 anty-HCV w surowicy i ma\u0142op\u0142ytkowo\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"ka\u017cda obecno\u015b\u0107 HCV RNA w surowicy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Sinica obwodowa nie jest powodowana przez:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"znaczne wych\u0142odzenie cia\u0142a.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie zastawki aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"chorob\u0119 Buergera.",isCorrect:!1},{answerText:"methemoglobinemi\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"wstrz\u0105s kardiogenny.",isCorrect:!1}]},{questionText:"72-letnia kobieta w 4. stadium przewlek\u0142ej choroby nerek, z uporczywym b\xf3lem  kr\u0119gos\u0142upa zosta\u0142a przyj\u0119ta na oddzia\u0142 nefrologiczny z podejrzeniem choroby z\u0142og\xf3w  immunoglobulin monoklonalnych w przebiegu szpiczaka plazmocytowego. Wska\u017c  badania, kt\xf3re pozwol\u0105 na potwierdzenie tego podejrzenia:  1) obecno\u015b\u0107 plazmocyt\xf3w w szpiku > 10%;  2) nerczycowy bia\u0142komocz;  3) obecno\u015b\u0107 monoklonalnych immunoglobulin w surowicy lub moczu;  4) krwinkomocz;  5) z\u0142ogi \u0142a\u0144cuch\xf3w lekkich lub ci\u0119\u017ckich immunoglobulin w k\u0142\u0119buszkach nerkowych.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wynik badania morfologii krwi: WBC 51,2 G/L, LY 2,1 G/L, MO 5,0 G/L,NE 43,2 G/L, EO  0,4 G/L, BA 0,5 G/L, RBC 4,1 T/L, Hgb 12,8 g/dL, MCV 88 fL, PLT 335 G/L sugeruje  rozpoznanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przewlek\u0142ej bia\u0142aczki limfocytowej.",isCorrect:!1},{answerText:"ostrej bia\u0142aczki szpikowej.",isCorrect:!1},{answerText:"ostrej bia\u0142aczki limfoblastycznej.",isCorrect:!1},{answerText:"czerwienicy prawdziwej.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142ej bia\u0142aczki szpikowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ra z wymienionych nie nale\u017cy do cech typowego b\xf3lu w d\u0142awicy piersiowej?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ma charakter ucisku, gniecenia, rozpierania.",isCorrect:!1},{answerText:"zwykle jest umiejscowiony zamostkowo.",isCorrect:!1},{answerText:"jest wywo\u0142any przez wysi\u0142ek fizyczny i ust\u0119puje w spoczynku.",isCorrect:!1},{answerText:"ust\u0119puje przy przyj\u0119ciu nitrogliceryny s.l.",isCorrect:!1},{answerText:"jest wyzwalany przez zmian\u0119 pozycji cia\u0142a lub ucisk.",isCorrect:!1}]},{questionText:"70-letni chory zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza rodzinnego z powodu nasilaj\u0105cej si\u0119 duszno\u015bci  wysi\u0142kowej oraz nawracaj\u0105cych omdle\u0144. W wywiadzie nadci\u015bnienie t\u0119tnicze oraz  przerost prostaty. W badaniu fizykalnym lekarz stwierdzi\u0142 wyra\u017any szmer skurczowy w II  przestrzeni mi\u0119dzy\u017cebrowej prawej promieniuj\u0105cy do szyi, nad polami p\u0142ucnymi szmer  p\u0119cherzykowy prawid\u0142owy oraz miernie nasilone obrz\u0119ki podudzi. W EKG bradykardia  zatokowa 55/min z blokiem przedsionkowo-komorowym I stopnia. Jakie powinno by\u0107  dalsze post\u0119powanie z pacjentem?  1) pacjent powinien zosta\u0107 skierowany do kardiologa z podejrzeniem niedomykalno\u015bci  mitralnej z wt\xf3rn\u0105 niewydolno\u015bci\u0105 serca;  2) pacjent powinien zosta\u0107 skierowany do kardiologa z podejrzeniem stenozy aortalnej  z wt\xf3rn\u0105 niewydolno\u015bci\u0105 serca;  3) z uwagi na obecno\u015b\u0107 bloku przedsionkowo-komorowego I stopnia oraz wywiad  omdle\u0144, pacjent powinien mie\u0107 implantowany stymulator serca;  4) w celu potwierdzenia wady, oceny jej istotno\u015bci oraz oceny funkcji skurczowej lewej  komory serca wskazane jest wykonanie przezklatkowego badania  echokardiograficznego;  5) wskazane jest wykonanie badania Holter EKG w celu diagnostyki omdle\u0144.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do klasycznych objaw\xf3w sk\xf3rnych i \u015bluz\xf3wkowych reaktywnego zapalenia staw\xf3w  nabytego drog\u0105 p\u0142ciow\u0105 nale\u017c\u0105:  1) zmiany \u0142uszczycopodobne na podeszwowej powierzchni st\xf3p i d\u0142oniowej r\u0105k;  2) rumie\u0144 guzowaty;  3) afty na b\u0142onie \u015bluzowej jamy ustnej;  4) zaczerwienienia sk\xf3ry palc\xf3w (palce kie\u0142baskowate);  5) rumie\u0144 w\u0119druj\u0105cy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Za kaszel przewlek\u0142y uwa\u017ca si\u0119:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kaszel towarzysz\u0105cy przewlekle chorobom uk\u0142adu oddechowego.",isCorrect:!1},{answerText:"d\u0142ugotrwa\u0142y kaszel napadowy nocny.",isCorrect:!1},{answerText:"kaszel trwaj\u0105cy co najmniej 6 miesi\u0119cy.",isCorrect:!1},{answerText:"kaszel trwaj\u0105cy co najmniej 8 tygodni.",isCorrect:!1},{answerText:"kaszel nieust\u0119puj\u0105cy pod wp\u0142ywem terapii antybiotykiem lub \u03b2-agonist\u0105 i  glikokortykosteroidem.",isCorrect:!1}]},{questionText:"22-letni m\u0119\u017cczyzna znalaz\u0142 si\u0119 na izbie przyj\u0119\u0107 z powodu stan\xf3w gor\u0105czkowych oraz    b\xf3lu staw\xf3w kolanowych i nadgarstkowych. Na sk\xf3rze tu\u0142owia i ud stwierdzono  wysypk\u0119 plamisto-grudkow\u0105, kt\xf3ra nie powodowa\u0142a \u015bwi\u0105du. Podobne objawy wyst\u0105pi\u0142y  3 miesi\u0105ce wcze\u015bniej. Pacjent negowa\u0142 za\u017cywanie jakichkolwiek lek\xf3w lub suplement\xf3w  diety. Aktywno\u015b\u0107 ALT wynosi\u0142a 160 IU/L, AST 90 IU/L, a st\u0119\u017cenie ferrytyny 750 \u03bcg/L  (norma < 200 \u03bcg/L). Wska\u017anik wysycenia transferyny by\u0142 prawid\u0142owy. W badaniu USG  jamy brzusznej stwierdzono powi\u0119kszenie w\u0105troby i \u015bledziony. Jakie jest najbardziej  prawdopodobne rozpoznanie?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"choroba Beh\xe7eta.",isCorrect:!1},{answerText:"stwardniaj\u0105ce zapalenie dr\xf3g \u017c\xf3\u0142ciowych (PSC).",isCorrect:!1},{answerText:"choroba Stilla u doros\u0142ych.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalne zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"wrodzona hemochromatoza.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Najcz\u0119stszy mechanizm niedomykalno\u015bci tr\xf3jdzielnej to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"poszerzenie pier\u015bcienia zastawki tr\xf3jdzielnej.",isCorrect:!1},{answerText:"infekcyjne zapalenie wsierdzia obejmuj\u0105ce urz\u0105dzenie wszczepialne.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatyczne zmiany zastawki tr\xf3jdzielnej.",isCorrect:!1},{answerText:"zniekszta\u0142cenie pier\u015bcienia zastawki tr\xf3jdzielnej wskutek zwapnie\u0144 na tle  zwyrodnieniowym.",isCorrect:!1},{answerText:"zerwanie struny \u015bci\u0119gnistej zastawki tr\xf3jdzielnej w przebiegu zawa\u0142u \u015bciany dolnej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawid\u0142owe post\u0119powanie u pacjenta choruj\u0105cego na cukrzyc\u0119 typu 2  stosuj\u0105cego gliklazyd o przed\u0142u\u017conym dzia\u0142aniu, u kt\xf3rego pojawi\u0142y si\u0119 poty, os\u0142abienie  oraz dr\u017cenie r\u0105k, a st\u0119\u017cenie glukozy zmierzone przy pomocy glukometru wynosi\u0142o 61  mg/dl:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"natychmiast poda\u0107 glukagon w dawce 1 mg domi\u0119\u015bniowo lub podsk\xf3rnie, a  nast\u0119pnie do\u017cylnie 500 ml 10% roztworu glukozy i wykona\u0107 kontrolny pomiar glikemii po  30 minutach.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy poda\u0107 powoli do\u017cylnie 20% roztw\xf3r glukozy w obj\u0119to\u015bci 250 ml soli  fizjologicznej i wykonywa\u0107 kontrolne pomiary glikemii co 30 minut.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy poda\u0107 w\u0119glowodany proste, np. s\u0142odzon\u0105 herbat\u0119, a nast\u0119pnie w\u0119glowodany  z\u0142o\u017cone, np. kanapk\u0119 z chleba pe\u0142noziarnistego i wykona\u0107 kontrolny pomiar glikemii za  oko\u0142o godzin\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy poda\u0107 w pierwszej kolejno\u015bci do\u017cylnie 50 ml 20% roztworu glukozy, a  nast\u0119pnie 500 ml 10% roztworu glukozy i wykona\u0107 kontrolny pomiar glikemii po 15  minutach.",isCorrect:!1},{answerText:"w przypadku hipoglikemii zwi\u0105zanej ze stosowaniem pochodnych sulfonylomocznika  wskazane jest zastosowanie regu\u0142y 15/15.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do kryteri\xf3w rozpoznania polimialgii reumatycznej nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"b\xf3l obr\u0119czy barkowej i biodrowej wyst\u0119puj\u0105cy g\u0142\xf3wnie w nocy.",isCorrect:!1},{answerText:"sztywno\u015b\u0107 poranna uk\u0142adu ruchu trwaj\u0105ca d\u0142u\u017cej ni\u017c godzin\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"szybka odpowied\u017a na prednizon.",isCorrect:!1},{answerText:"wiek ponad 50 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"prawid\u0142owy OB.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjentka lat 72 przyj\u0119ta do szpitala z niedow\u0142adem po\u0142owiczym prawostronnym, kt\xf3ry -  jak wynika z wywiadu - wyst\u0105pi\u0142 przed 3 godzinami. Wykonane badanie tomografii  komputerowej m\xf3zgowia nie wykaza\u0142o odchyle\u0144 od stanu prawid\u0142owego. Badanie  ultrasonograficzne duplex t\u0119tnic szyjnych, kr\u0119gowych i wewn\u0105trzczaszkowych wykaza\u0142o  zw\u0119\u017cenie t\u0119tnicy szyjnej wewn\u0119trznej lewej rz\u0119du 90-95% oraz prawej rz\u0119du 50%.  Wska\u017c dalsze post\u0119powanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jak najszybsze przeprowadzenie leczenia operacyjnego t\u0119tnicy szyjnej wewn\u0119trznej  lewej, maksymalnie w czasie do 6 godzin od wyst\u0105pienia udaru.",isCorrect:!1},{answerText:"przy braku przeciwwskaza\u0144 do wdro\u017cenia terapii do\u017cylnej rekombinowanym  aktywatorem plazminogenu, jak najszybsze zastosowanie leczenia trombolitycznego.",isCorrect:!1},{answerText:"ze wzgl\u0119du na brak zmian w badaniu tomografii komputerowej, nale\u017cy odroczy\u0107  terapi\u0119 o co najmniej 12 godzin i zaleci\u0107 powt\xf3rne badanie tomografii komputerowej po  12 godzinach w celu doprecyzowania diagnozy.",isCorrect:!1},{answerText:"ze wzgl\u0119du na podejrzenie udaru niedokrwiennego m\xf3zgu nale\u017cy natychmiast po  przyj\u0119ciu do szpitala (lub o ile to mo\u017cliwe jeszcze na poziomie pomocy przedszpitalnej)  poda\u0107 heparyn\u0119 drobnocz\u0105steczkow\u0105 podsk\xf3rnie w pojedynczej dawce leczniczej, a    nast\u0119pnie rozwa\u017cy\u0107 wskazania do leczenia trombolitycznego.",isCorrect:!1},{answerText:"ze wzgl\u0119du na przekroczenie czasu od wyst\u0105pienia udaru w jakim mo\u017cna stosowa\u0107  tromboliz\u0119 do\u017cyln\u0105, nie nale\u017cy w takiej sytuacji kwalifikowa\u0107 chorego do leczenia  trombolitycznego, ale zaleci\u0107 podanie kwasu acetylosalicylowego w dawce 300 mg i w  ramach profilaktyki wt\xf3rnej zakwalifikowa\u0107 pacjenta do leczenia operacyjnego t\u0119tnicy  szyjnej wewn\u0119trznej prawej w czasie do 6 tygodni od udaru.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W leczeniu ci\u0119\u017ckiego (stopie\u0144 III) nadci\u015bnienia t\u0119tniczego w przewlek\u0142ej chorobie nerek  u chorych ze znacznym bia\u0142komoczem i obrz\u0119kami obwodowymi oraz hiperkaliemi\u0105 6,6  mmol/l i filtracj\u0105 k\u0142\u0119buszkow\u0105 < 30 ml/min/1,73 m  w pierwszej kolejno\u015bci nale\u017cy  zastosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"inhibitor enzymu konwertuj\u0105cego (IKA) z p\u0119tlowym lekiem moczop\u0119dnym.",isCorrect:!1},{answerText:"antagonist\u0119 receptora angiotensyny II (ARB) z diuretykiem tiazydowym.",isCorrect:!1},{answerText:"inhibitor enzymu konwertuj\u0105cego (IKA) z antagonist\u0105 receptora angiotensyny II  (ARB).",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0119tlowy lek moczop\u0119dny w po\u0142\u0105czeniu z antagonist\u0105 kana\u0142u wapniowego.",isCorrect:!1},{answerText:"antagonist\u0119 receptora angiotensyny II (ARB) w monoterapii.",isCorrect:!1}]},{questionText:"82-letni pacjent zosta\u0142 przywieziony na izb\u0119 przyj\u0119\u0107 z powodu zaburze\u0144 \u015bwiadomo\u015bci  nasilaj\u0105cych si\u0119 od dnia poprzedniego. W badaniach dodatkowych stwierdzono  st\u0119\u017cenie sodu w surowicy 122 mmol/l, potasu 3,9 mmol/l, st\u0119\u017cenie kreatyniny 1,6  mg/ml. W leczeniu w pierwszej kolejno\u015bci nale\u017cy zastosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"p\u0142yn wieloelektrolitowy 500 ml - wlew w ci\u0105gu 30 min.",isCorrect:!1},{answerText:"0,9% NaCl 500 ml - wlew w ci\u0105gu 20 min.",isCorrect:!1},{answerText:"10% roztw\xf3r NaCl - wlew w ci\u0105gu 20 min.",isCorrect:!1},{answerText:"3% roztw\xf3r NaCl - wlew w ci\u0105gu 20 min.",isCorrect:!1},{answerText:"5% glukoza 500 ml z 40 mEq 8,4% roztworem NaHCO  - wlew w ci\u0105gu 15 min.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Stwierdzenie w p\u0142ynie stawowym licznych granulocyt\xf3w oboj\u0119tnoch\u0142onnych i moczan\xf3w  sodowych wskazuje na rozpoznanie:  2  3",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"napadu dny moczanowej.",isCorrect:!1},{answerText:"spondyloartropatii seronegatywnej.",isCorrect:!1},{answerText:"pseudodny wywo\u0142anej pirofosforanami wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"\u0142uszczycowego zapalenia staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry typ nowotworu prze\u0142yku jest powik\u0142aniem achalazji?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rakowiak.",isCorrect:!1},{answerText:"rak p\u0142askonab\u0142onkowy.",isCorrect:!1},{answerText:"ch\u0142oniak.",isCorrect:!1},{answerText:"gruczolakorak.",isCorrect:!1},{answerText:"mi\u0119sak.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Autoprzeciwcia\u0142a bior\u0105ce udzia\u0142 w patogenezie pierwotnej nefropatii b\u0142oniastej to  przeciwcia\u0142a:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przeciwko niekolagenowej domenie \u0142a\u0144cucha \u03b13 (kolagenu IV) k\u0142\u0119buszk\xf3w  nerkowych.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwko receptorowi fosfolipazy A2 (PLA2R) b\u0142ony kom\xf3rkowej podocyta.",isCorrect:!1},{answerText:"anty-C1q.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwko proteinazie 3.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwko mieloperoksydazie.",isCorrect:!1}]},{questionText:"30-letni m\u0119\u017cczyzna zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do SOR z powodu gor\u0105czki 38 \xb0C, zapalenia gard\u0142a,  wysypki na sk\xf3rze i uog\xf3lnionego powi\u0119kszenia w\u0119z\u0142\xf3w ch\u0142onnych, limfopenii. W  wywiadzie liczne ryzykowne zachowania seksualne oraz przebyta ki\u0142a. Nale\u017cy w tej  sytuacji podj\u0105\u0107 diagnostyk\u0119 w kierunku:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"anginy paciorkowcowej.",isCorrect:!1},{answerText:"ponownego zaka\u017cenia ki\u0142\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zespo\u0142u mononukleozowego w przebiegu ostrej choroby retrowirusowej.",isCorrect:!1},{answerText:"ostrej bia\u0142aczki limfatycznej.",isCorrect:!1},{answerText:"zaka\u017cenia Herpes.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do przewlek\u0142ych zapale\u0144 staw\xf3w nie nale\u017cy:  1) reumatoidalne zapalenie staw\xf3w;  2) \u0142uszczycowe zapalenie staw\xf3w;  3) zesztywniaj\u0105ce zapalenie staw\xf3w kr\u0119gos\u0142upa;  4) choroba zwyrodnieniowa staw\xf3w;  5) \u0142okie\u0107 tenisisty.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Chora lat 60, pal\u0105ca papierosy, leczona przewlekle z powodu cukrzycy typu 2 i  nadci\u015bnienia t\u0119tniczego 2-go stopnia, z wywiadem utraty 5 kg masy cia\u0142a w ci\u0105gu  ostatnich 4 miesi\u0119cy, zg\u0142osi\u0142a si\u0119 do lekarza rodzinnego z powodu dyskomfortu w klatce  piersiowej, tachykardii i duszno\u015bci wysi\u0142kowej. W dniu poprzedzaj\u0105cym, po powrocie z  pracy (zatrudnienie: kasjer-sprzedawca), w kt\xf3rej mia\u0142a miejsce sytuacja stresowa,  wyst\u0105pi\u0142 b\xf3l w klatce piersiowej trwaj\u0105cy 15-30 minut, z kr\xf3tkotrwa\u0142ym zas\u0142abni\u0119ciem,  bez utraty przytomno\u015bci. W r\xf3\u017cnicowaniu przyczyn powy\u017cszych dolegliwo\u015bci nale\u017cy  uwzgl\u0119dni\u0107:  1) kardiomiopati\u0119 z niescalenia mi\u0119\u015bnia lewej komory;  2) kardiomiopat\u0119 katecholaminow\u0105;  3) zawa\u0142 mi\u0119\u015bnia sercowego;  4) ostry zesp\xf3\u0142 aortalny;  5) zatorowo\u015b\u0107 p\u0142ucn\u0105.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce nadci\u015bnienia z\u0142o\u015bliwego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"charakteryzuje si\u0119 wysokimi warto\u015bciami ci\u015bnienia rozkurczowego, typowo > 120  mmHg.",isCorrect:!1},{answerText:"towarzysz\u0105 mu powik\u0142ania narz\u0105dowe, takie jak ostra niewydolno\u015b\u0107 serca, ostre  uszkodzenie nerek, encefalopatia.",isCorrect:!1},{answerText:"nie wyst\u0119puje u pacjent\xf3w z pierwotnym nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym.",isCorrect:!1},{answerText:"stwierdza si\u0119 retinopati\u0119 w III lub IV stopniu klasyfikacji wg Keitha, Wagenera i  Barkera.",isCorrect:!1},{answerText:"wymaga leczenia w warunkach szpitalnych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"72-letnia kobieta zg\u0142asza si\u0119 do lekarza z powodu b\xf3lu obu kolan od ponad roku. B\xf3l  nasila si\u0119 przy chodzeniu i ust\u0119puje przy odpoczynku. Kobieta skar\u017cy si\u0119 r\xf3wnie\u017c na  sztywno\u015b\u0107 staw\xf3w kolanowych, szczeg\xf3lnie, gdy posiedzi d\u0142u\u017csz\u0105 chwil\u0119. Jakie jest  najbardziej prawdopodobne rozpoznanie u tej kobiety?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"fibromialgia.",isCorrect:!1},{answerText:"tocze\u0144 rumieniowaty uk\u0142adowy.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalne zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba zwyrodnieniowa staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"dna moczanowa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Usuni\u0119cie \u015bledziony z powodu jej pourazowego p\u0119kni\u0119cia, u osoby zdrowej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"mo\u017ce spowodowa\u0107 przeniesienie hematopoezy pozaszpikowej do w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce spowodowa\u0107 nadp\u0142ytkowo\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce spowodowa\u0107 zaka\u017cenia bakteryjne.",isCorrect:!1},{answerText:"nie wywiera \u017cadnego wp\u0142ywu na zdrowie osoby operowanej.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe zdanie dotycz\u0105ce bloku prawej odnogi p\u0119czka Hisa (RBBB):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zesp\xf3\u0142 QRS ma szeroko\u015b\u0107 > 120 ms.",isCorrect:!1},{answerText:"w odprowadzeniach V1-V2 wyst\u0119puje zesp\xf3\u0142 QRS typu rsR\u2019.",isCorrect:!1},{answerText:"towarzyszy mu rozdwojenie pierwszego tonu serca.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce towarzyszy\u0107 chorobie niedokrwiennej serca.",isCorrect:!1},{answerText:"jest bezwzgl\u0119dnym wskazaniem do implantacji rozrusznika serca.",isCorrect:!1}]},{questionText:"25-letnia kobieta zg\u0142asza si\u0119 w 20. tygodniu ci\u0105\u017cy na badanie prenatalne. Zmierzone u  niej ci\u015bnienie t\u0119tnicze wynosi 170/100 mmHg. Kt\xf3ry z lek\xf3w powinien zosta\u0107 zlecony tej  chorej?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kaptopryl.",isCorrect:!1},{answerText:"losartan.",isCorrect:!1},{answerText:"atenolol.",isCorrect:!1},{answerText:"klonidyna.",isCorrect:!1},{answerText:"metyldopa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"56-letni chory zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza z powodu os\u0142abienia, utraty masy cia\u0142a, cz\u0119stego  oddawania moczu, sucho\u015bci w ustach i nadmiernego pragnienia. Zmierzone st\u0119\u017cenie  glukozy w osoczu krwi wynosi\u0142o 264 mg/dl. Wska\u017c w\u0142a\u015bciwe post\u0119powanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nale\u017cy ponownie zleci\u0107 st\u0119\u017cenie glukozy w osoczu na czczo.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy zleci\u0107 choremu doustny test obci\u0105\u017cenia glukoz\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy zleci\u0107 choremu badanie HbA1c.",isCorrect:!1},{answerText:"rozpozna\u0107 cukrzyc\u0119 i rozpocz\u0105\u0107 leczenie diet\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"rozpozna\u0107 cukrzyc\u0119 i rozpocz\u0105\u0107 leczenie farmakologiczne.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U chorego z duszno\u015bci\u0105 stwierdzono w izbie przyj\u0119\u0107 wysokie st\u0119\u017cenie NT-proBNP.  Kt\xf3ra z wymienionych ni\u017cej przyczyn duszno\u015bci jest w \u015bwietle tego wyniku najmniej  prawdopodobna?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niewydolno\u015b\u0107 lewokomorowa serca.",isCorrect:!1},{answerText:"zator p\u0142ucny umiarkowanego ryzyka zgonu.",isCorrect:!1},{answerText:"wysokie ci\u015bnienie t\u0119tnicze krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"astma.",isCorrect:!1},{answerText:"migotanie przedsionk\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 25-letniej pacjentki podczas hospitalizacji stwierdzono st\u0119\u017cenie TSH 0,1 mIU/l. Jak  nale\u017cy zinterpretowa\u0107 ten wynik?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"efekt pierwotnej nadczynno\u015bci tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"efekt niedoczynno\u015bci przysadki.",isCorrect:!1},{answerText:"skutek leczenia nadmiern\u0105 dawk\u0105 tyroksyny.",isCorrect:!1},{answerText:"efekt leczenia glikokortykosteroidami.",isCorrect:!1},{answerText:"wynik nie powinien by\u0107 analizowany w oderwaniu od danych klinicznych i oceny  st\u0119\u017cenia FT4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 45-letniego m\u0119\u017cczyzny w badaniu og\xf3lnym moczu stwierdzono bia\u0142komocz,  erytrocyturi\u0119 i wa\u0142eczki erytrocytarne. Najbardziej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0105 jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zaka\u017cenie uk\u0142adu moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"kamica nerkowa.",isCorrect:!1},{answerText:"nadci\u015bnienie t\u0119tnicze samoistne.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142e odmiedniczkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pilnym wskazaniem do rozpocz\u0119cia przewlek\u0142ego leczenia nerkozast\u0119pczego -  dializoterapii jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"obni\u017cenie si\u0119 warto\u015bci filtracji k\u0142\u0119buszkowej < 15 ml/min/1,73 m  bez objaw\xf3w  mocznicowych.",isCorrect:!1},{answerText:"znaczna retencja p\u0142yn\xf3w z duszno\u015bci\u0105 i trzeszczeniami u podstawy p\u0142uc pomimo  stosowania diuretyku p\u0119tlowego w du\u017cej dawce u chorego z przewlek\u0142\u0105 niewydolno\u015bci\u0105  nerek (filtracja k\u0142\u0119buszkowa < 15 ml/min/1,73 m ).",isCorrect:!1},{answerText:"umiarkowana hiperkaliemia (6,3 mmol/l) u pacjenta z filtracj\u0105 k\u0142\u0119buszkow\u0105 oko\u0142o 20  ml/min/1,73 m , nie stosuj\u0105cego przewlekle diuretyku p\u0119tlowego.",isCorrect:!1},{answerText:"umiarkowana hiperurykemia (8,5 mg/dl) u chorego z filtracj\u0105 k\u0142\u0119buszkow\u0105 oko\u0142o 20  ml/min/1,73 m , stosuj\u0105cego przewlekle allopurinol.",isCorrect:!1},{answerText:"umiarkowana niedokrwisto\u015b\u0107 (st. hemoglobiny 9,0 g/dl) u chorego z cukrzycow\u0105  chorob\u0105 nerek i filtracj\u0105 k\u0142\u0119buszkow\u0105 oko\u0142o 20 ml/min/1,73 m .",isCorrect:!1}]},{questionText:"Podczas leczenia acenokumarolem/warfaryn\u0105 dawk\u0119 leku ustala si\u0119 na podstawie  badania:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"INR.",isCorrect:!1},{answerText:"APTT.",isCorrect:!1},{answerText:"czasu krzepni\u0119cia.",isCorrect:!1},{answerText:"czasu krwawienia.",isCorrect:!1},{answerText:"ilo\u015bci p\u0142ytek krwi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do typowych objaw\xf3w dny moczanowej nie nale\u017cy/\u0105:  2  2  2  2  2",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rumie\u0144 nad zaj\u0119tym stawem;.",isCorrect:!1},{answerText:"b\xf3l staw\xf3w utrzymuj\u0105cy si\u0119 przez > 14 dni;.",isCorrect:!1},{answerText:"drenuj\u0105ce lub kredowopodobne guzki dnawe;.",isCorrect:!1},{answerText:"wysokie st\u0119\u017cenie kwasu moczowego w surowicy krwi;.",isCorrect:!1},{answerText:"uszkodzenie staw\xf3w zwi\u0105zane z dn\u0105 moczanow\u0105.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenie dotycz\u0105ce objaw\xf3w klinicznych u chorych z wadami  serca:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"w niedomykalno\u015bci mitralnej cz\u0119sto obserwuje si\u0119 znaczn\u0105 amplitud\u0119 ci\u015bnienia  t\u0119tniczego.",isCorrect:!1},{answerText:"w wypadaniu p\u0142atka zastawki mitralnej wyst\u0119puje szmer p\xf3\u017anorozkurczowy.",isCorrect:!1},{answerText:"w stenozie aortalnej g\u0142o\u015bno\u015b\u0107 szmeru nie odzwierciedla stopnia zw\u0119\u017cenia zastawki.",isCorrect:!1},{answerText:"w stenozie mitralnej nie obserwuje si\u0119 wodobrzusza, powi\u0119kszenia w\u0105troby i  poszerzenia \u017cy\u0142 szyjnych.",isCorrect:!1},{answerText:"w przetrwa\u0142ym przewodzie t\u0119tniczym szmer ma charakter decrescendo.",isCorrect:!1}]},{questionText:"\u201e\u0141atwe dawkowanie, nie wywo\u0142uj\u0105 hipoglikemii (stosowane w monoterapii) ani przyrostu  masy cia\u0142a; istniej\u0105 dowody wskazuj\u0105ce na zmniejszenie ryzyka zdarze\u0144 sercowo-  naczyniowych i zgonu u chorych, a tak\u017ce op\xf3\u017anienie rozwoju nefropatii cukrzycowej\u201d -  wymienione zalety dotycz\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"analog\xf3w insulin d\u0142ugo dzia\u0142aj\u0105cych.",isCorrect:!1},{answerText:"preparat\xf3w metforminy.",isCorrect:!1},{answerText:"lek\xf3w inkretynowych.",isCorrect:!1},{answerText:"pochodnych sulfonylomocznika.",isCorrect:!1},{answerText:"inhibitor\xf3w kotransportera sodowo-glukozowego 2, tzw. flozyn.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjentka lat 53 zosta\u0142a przyj\u0119ta do szpitala z powodu narastaj\u0105cych od kilku dni b\xf3l\xf3w    g\u0142owy, gor\u0105czki ( 38,8 \xb0C), nudno\u015bci. W badaniu przedmiotowym stwierdzono apati\u0119 i  senno\u015b\u0107, sztywno\u015b\u0107 karku na 3 palce, objaw Kerniga. Wykonano badanie p\u0142ynu  m\xf3zgowo-rdzeniowego, gdzie stwierdzono: p\u0142yn m\u0119tny opalizuj\u0105cy, st\u0119\u017cenie bia\u0142ka 220  mg/dl (0,22 g/l), cytoz\u0119 390 krwinek bia\u0142ych na mm  (w tym 70% granulocyt\xf3w),  st\u0119\u017cenie glukozy 40 mg/dl (2,22 mmol/l); natomiast st\u0119\u017cenie glukozy w surowicy  wynosi\u0142o w tym czasie 100 mg/dl (5,55 mmol/l). W takiej sytuacji klinicznej w pierwszej  dobie po przyj\u0119ciu na oddzia\u0142 szpitalny nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przes\u0142a\u0107 pobrany p\u0142yn m\xf3zgowo-rdzeniowy na badanie bakteriologiczne oraz  niezw\u0142ocznie w\u0142\u0105czy\u0107 empirycznie leczenie do\u017cylne maksymaln\u0105 dawk\u0105 antybiotyku o  szerokim spektrum (np. cefalosporyn\u0105 III generacji).",isCorrect:!1},{answerText:"przes\u0142a\u0107 pobrany p\u0142yn m\xf3zgowo-rdzeniowy na badanie bakteriologiczne, ale ze  wzgl\u0119du na brak danych odno\u015bnie do czynnika etiologicznego i stabilny stan chorej,  w\u0142\u0105czy\u0107 leczenie przeciwgor\u0105czkowe (paracetamol) i przeciwobrz\u0119kowe (mannitol), a\u017c  do czasu otrzymania wynik\xf3w posiewu p\u0142ynu m\xf3zgowo-rdzeniowego i antybiogramu.",isCorrect:!1},{answerText:"wykona\u0107 badanie neuroobrazowe tomografii komputerowej lub rezonansu  magnetycznego g\u0142owy i zale\u017cnie od wyniku podj\u0105\u0107 decyzje o dalszym leczeniu.",isCorrect:!1},{answerText:"w\u0142\u0105czy\u0107 do\u017cylnie lek przeciwwirusowy (optymalnie acyklowir) w dawce maksymalnej,  gdy\u017c wynik badania p\u0142ynu m\xf3zgowo-rdzeniowego wskazuje na wysokie  prawdopodobie\u0144stwo zaka\u017cenia wirusowego opon m\xf3zgowo-rdzeniowych.",isCorrect:!1},{answerText:"wykona\u0107 angiografi\u0119 cyfrow\u0105, gdy\u017c opisana sytuacja kliniczna mo\u017ce sugerowa\u0107  krwotok podpajeczyn\xf3wkowy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Czynnikiem ryzyka przewlek\u0142ego zapalenia trzustki nie jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"azatiopryna.",isCorrect:!1},{answerText:"alkoholizm.",isCorrect:!1},{answerText:"nadczynno\u015b\u0107 przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"mutacja genu trypsynogenu PRSS1.",isCorrect:!1},{answerText:"autoimmunologiczne IgG -zale\u017cne zapalenie trzustki.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Aplazja szpiku charakteryzuje si\u0119:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pancytopeni\u0105 we krwi obwodowej i mielodysplazj\u0105.  3  4",isCorrect:!1},{answerText:"bipeni\u0105 we krwi obwodowej i mielodysplazj\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"pancytopeni\u0105 we krwi obwodowej, ubogokom\xf3rkowym szpikiem i nieobecno\u015bci\u0105  choroby nowotworowej.",isCorrect:!1},{answerText:"pancytopeni\u0105 we krwi obwodowej i limfocytopeni\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"erytrocytopeni\u0105 i zaburzeniami czynno\u015bci grasicy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenie dotycz\u0105ce leczenia pierwszego zachorowania na lekk\u0105  posta\u0107 rzekomob\u0142oniastego zapalenia jelit:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"leczeniem pierwszego rzutu jest metronidazol i/lub wankomycyna, podawane  do\u017cylnie.",isCorrect:!1},{answerText:"leczeniem pierwszego rzutu jest metronidazol lub wankomycyna, podawane  doustnie.",isCorrect:!1},{answerText:"leczenie nale\u017cy rozpocz\u0105\u0107 od pulsacyjnego stosowania wankomycyny (10 razy co  trzeci dzie\u0144 przez 27 dni).",isCorrect:!1},{answerText:"u chorego zawsze nale\u017cy zastosowa\u0107 inhibitor pompy protonowej.",isCorrect:!1},{answerText:"lekiem pierwszego rzutu jest klindamycyna.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c wynik badania gazometrycznego odpowiadaj\u0105cy rozpoznaniu zaostrzenia  przewlek\u0142ej hiperkapnicznej niewydolno\u015bci oddechowej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pH 7,32; PaCO  60,4 mmHg; PaO  43,8 mmHg; HCO  31,6 mmol/l; SaO  75,5%.",isCorrect:!1},{answerText:"pH 7,15; PaCO  80,6 mmHg; PaO  24,1 mmHg; HCO  16,3 mmol/l; SaO  51%.",isCorrect:!1},{answerText:"pH 7,38; PaCO  59,6 mmHg; PaO  49,1 mmHg; HCO  38 mmol/l; SaO  80,1%.",isCorrect:!1},{answerText:"pH 7,47; PaCO  31 mmHg; PaO  60,1 mmHg; HCO  21,1 mmol/l; SaO  92,8%.",isCorrect:!1},{answerText:"pH 7,42 PaCO  41 mmHg; PaO  51,6 mmHg; HCO  22,6 mmol/l; SaO  85,2%.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenia dotycz\u0105ce postaci autosomalnej dominuj\u0105cej  zwyrodnienia wielotorbielowatego nerek (ADPKD):  1) ADPKD jest najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105c\u0105 genetycznie uwarunkowan\u0105 chorob\u0105 nerek;  2 2 3 2  2 2 3 2  2 2 3 2  2 2 3 2  2 2 3 2    2) torbiele w\u0105troby s\u0105 cz\u0119st\u0105 manifestacj\u0105 pozanerkow\u0105 ADPKD;  3) w przebiegu ADPKD znacznie cz\u0119\u015bciej ni\u017c w populacji og\xf3lnej rozwija si\u0119 rak  jasnokom\xf3rkowy nerki;  4) w spowalnianiu powi\u0119kszania si\u0119 torbieli skuteczny okaza\u0142 si\u0119 antagonista receptora  wazopresynowego V2;  5) lekami pierwszego wyboru w leczeniu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego s\u0105 blokery kana\u0142u  wapniowego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"28-letni m\u0119\u017cczyzna skar\u017cy si\u0119 na wyst\u0119puj\u0105ce od 5 lat wzd\u0119cia po spo\u017cyciu produkt\xf3w  mlecznych. Wska\u017c najbardziej w\u0142a\u015bciwe post\u0119powanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nale\u017cy unika\u0107 produkt\xf3w mlecznych, kt\xf3re powoduj\u0105 wzd\u0119cia.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy wykona\u0107 gastroskopi\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy wykona\u0107 kolonoskopi\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy przeprowadzi\u0107 badania w kierunku uczulenia na mleko krowie.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy zleci\u0107 diet\u0119 bezglutenow\u0105.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do gabinetu zg\u0142asza si\u0119 47-letnia kobieta, kt\xf3ra przybra\u0142a na wadze 10 kg w ci\u0105gu  ostatnich 6 tygodni. Kobieta czuje si\u0119 ca\u0142y czas g\u0142odna. Zdarzaj\u0105 si\u0119 chwile, \u017ce nie  pami\u0119ta co dzia\u0142o si\u0119 kilka minut wcze\u015bniej. Najbardziej prawdopodobnym  rozpoznaniem, kt\xf3re nale\u017cy wykluczy\u0107 w pierwszej kolejno\u015bci jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"insulinoma.",isCorrect:!1},{answerText:"hipoglikemia reaktywna.",isCorrect:!1},{answerText:"cukrzyca typu 2.",isCorrect:!1},{answerText:"cukrzyca typu 1.",isCorrect:!1},{answerText:"niedoczynno\u015b\u0107 kory nadnerczy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wyb\xf3r lek\xf3w u chorych na POChP uzale\u017cnia si\u0119:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tylko od ryzyka wyst\u0105pienia zaostrze\u0144 POChP.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko od nasilenia objaw\xf3w podmiotowych.",isCorrect:!1},{answerText:"od ryzyka wyst\u0105pienia zaostrze\u0144 POChP i od nasilenia objaw\xf3w podmiotowych.",isCorrect:!1},{answerText:"od ryzyka wyst\u0105pienia zaostrze\u0144 POChP i od pojemno\u015bci dyfuzyjnej p\u0142uc.",isCorrect:!1},{answerText:"od nasilenia objaw\xf3w podmiotowych i od pojemno\u015bci dyfuzyjnej p\u0142uc.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W ostrym okresie zatorowo\u015bci p\u0142ucnej w leczeniu znajduj\u0105 zastosowanie nast\u0119puj\u0105ce  leki, z wyj\u0105tkiem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"heparyn drobnocz\u0105steczkowych.",isCorrect:!1},{answerText:"rekombinowanego tkankowego aktywatora plazminogenu.",isCorrect:!1},{answerText:"kwasu acetylosalicylowego.",isCorrect:!1},{answerText:"inhibitor\xf3w czynnika krzepni\u0119cia Xa.",isCorrect:!1},{answerText:"heparyny niefrakcjonowanej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W leczeniu pierwszego rzutu reaktywnego zapalenia staw\xf3w powinno zastosowa\u0107 si\u0119:  1) niesteroidowe leki przeciwzapalne;  2) sulfasalazyn\u0119;  3) glikokortykosteroidy;  4) antybiotyki;  5) leki biologiczne.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2.",isCorrect:!1}]},{questionText:"46-letnia kobieta zg\u0142asza si\u0119 do lekarza z powodu b\xf3l\xf3w staw\xf3w obu d\u0142oni i  nadgarstk\xf3w utrzymuj\u0105cych si\u0119 od dw\xf3ch miesi\u0119cy. Skar\u017cy si\u0119 na sztywno\u015b\u0107 tych  staw\xf3w rano po wstaniu z \u0142\xf3\u017cka, trwaj\u0105c\u0105 ponad godzin\u0119. Najbardziej prawdopodobnym  rozpoznaniem u tej kobiety, kt\xf3re nale\u017cy wykluczy\u0107 w pierwszej kolejno\u015bci, jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"fibromialgia.",isCorrect:!1},{answerText:"tocze\u0144 rumieniowaty uk\u0142adowy.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalne zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba zwyrodnieniowa staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"dna moczanowa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do objaw\xf3w osteomalacji powodowanej niedoborem witaminy D nale\u017c\u0105 poni\u017csze, z  wyj\u0105tkiem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wysokiego st\u0119\u017cenia wapnia w surowicy.",isCorrect:!1},{answerText:"zmniejszonego wydalania wapnia z moczem.",isCorrect:!1},{answerText:"zwi\u0119kszonego st\u0119\u017cenia PTH w surowicy.",isCorrect:!1},{answerText:"zwi\u0119kszonej aktywno\u015bci ALP w surowicy.",isCorrect:!1},{answerText:"ma\u0142ego st\u0119\u017cenia fosforan\xf3w w surowicy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z poni\u017cszych lek\xf3w nie zwi\u0119ksza ryzyka wyst\u0105pienia cukrzycy typu 2?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"hydrochlorotiazyd.",isCorrect:!1},{answerText:"metformina.",isCorrect:!1},{answerText:"atorwastatyna.",isCorrect:!1},{answerText:"bisoprolol.",isCorrect:!1},{answerText:"prednizon.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce autoimmunologicznego zapalenia trzustki:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"st\u0119\u017cenie IgG4 we krwi jest podwy\u017cszone.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba mo\u017ce tak\u017ce dotyczy\u0107 innych narz\u0105d\xf3w (np. drogi \u017c\xf3\u0142ciowe, tarczyca).",isCorrect:!1},{answerText:"przew\xf3d Wirsunga jest znacznie poszerzony.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba mo\u017ce imitowa\u0107 raka trzustki.",isCorrect:!1},{answerText:"leczeniem z wyboru s\u0105 glikokortykosteroidy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 40-letniej kobiety wyst\u0105pi\u0142o ostre uszkodzenie nerek z bezmoczem. Kt\xf3re z  wymienionych parametr\xf3w s\u0105 wskazaniem do pilnego rozpocz\u0119cia leczenia  hemodializ\u0105?  1) przewodnienie;  2) pH: 7,2, niedob\xf3r zasad: 16 mmol/l;  3) st\u0119\u017cenie potasu: 7,4 mmol/l;  4) st\u0119\u017cenie mocznika: 180 mg/dl;  5) st\u0119\u017cenie kreatyniny: 7,2 mg/dl.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Bronchoskopia u osoby z podejrzeniem raka p\u0142uca:  1) jest jednym z podstawowych bada\u0144;  2) powinna dotyczy\u0107 wy\u0142\u0105cznie zmian po\u0142o\u017conych obwodowo;  3) mo\u017ce by\u0107 po\u0142\u0105czona z pobraniem materia\u0142u tkankowego do badania histologicznego;  4) umo\u017cliwia pobranie materia\u0142u do badania cytologicznego;    5) mo\u017ce by\u0107 wykonana wy\u0142\u0105cznie u os\xf3b z prawid\u0142owymi wska\u017anikami wydolno\u015bci  oddechowej.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"72-letni pacjent ma ko\u0142atanie serca od 3 dni, odczuwa b\xf3l w klatce piersiowej i  duszno\u015b\u0107. Nigdy wcze\u015bniej nie leczy\u0142 si\u0119 kardiologicznie. HR 150/min, RR 100/60  mmHg, SaO  96% przy tlenoterapii z przep\u0142ywem O  10 L/min. W badaniu  przedmiotowym trzeszczenia u podstaw obu p\u0142uc. EKG (jak w za\u0142\u0105czeniu). Wska\u017c  optymalne leczenie poza podaniem heparyny:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"manewry pobudzaj\u0105ce nerw b\u0142\u0119dny, ewentualnie adenozyna 6 mg iv w bolusie.",isCorrect:!1},{answerText:"amiodaron 300 mg iv w ci\u0105gu 60 minut, a nast\u0119pnie amiodaron 900 mg iv we wlewie  24-godzinnym.",isCorrect:!1},{answerText:"bisoprolol 5 mg iv.",isCorrect:!1},{answerText:"propafenon 2 mg/kg przez 10 min.",isCorrect:!1},{answerText:"kardiowersja elektryczna.  2 2",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z poni\u017cszych stwierdze\u0144 dotycz\u0105cych pourazowych krwiak\xf3w nam\xf3zgowych nie  jest prawdziwe?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"krwiak nadtward\xf3wkowy to nagromadzenie krwi mi\u0119dzy ko\u015bci\u0105 czaszki a opon\u0105  tward\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"krwiak podtward\xf3wkowy to nagromadzenie krwi mi\u0119dzy opon\u0105 tward\u0105 a paj\u0119cz\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"\u017ar\xf3d\u0142em krwiaka podtward\xf3wkowego s\u0105 najcz\u0119\u015bciej uszkodzone \u017cy\u0142y mostowe  (\u0142\u0105cz\u0105ce powierzchni\u0119 kory m\xf3zgu z zatokami \u017cylnymi opony twardej).",isCorrect:!1},{answerText:"\u017ar\xf3d\u0142em krwiaka nadtward\xf3wkowego s\u0105 najcz\u0119\u015bciej uszkodzone t\u0119tnice oponowe -  szczeg\xf3lnie t\u0119tnica oponowa \u015brodkowa.",isCorrect:!1},{answerText:"po stronie krwiaka nadtward\xf3wkowego mo\u017cna stwierdzi\u0107 niedow\u0142ad po\u0142owiczy oraz  poszerzenie \u017arenicy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"24-letni m\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 przywieziony do szpitalnego oddzia\u0142u ratunkowego z powodu  \u015bpi\u0105czki. W badaniu fizykalnym stwierdza si\u0119 niskie ci\u015bnienie t\u0119tnicze i tachykardi\u0119 a w  badaniach laboratoryjnych: glukoz\u0119 w osoczu krwi 432 mg/dl, pH 7,1, HCO  9 mmol/l,  Na 141 mmol/l, K 6,1 mmol/l, kreatynin\u0119 w surowicy krwi 106 \xb5mol/l (1,2 mg/dl). Jakie  jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ostre uszkodzenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142a choroba nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"kwasica ketonowa.",isCorrect:!1},{answerText:"marsko\u015b\u0107 w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"zatrucie potasem.",isCorrect:!1}]},{questionText:"68-letni chory zg\u0142asza si\u0119 do lekarza z powodu kaszlu wyst\u0119puj\u0105cego od 2 miesi\u0119cy.  Pacjent pali jedn\u0105 paczk\u0119 papieros\xf3w dziennie od 50 lat. W badaniu fizykalnym nie  stwierdza si\u0119 \u017cadnych nieprawid\u0142owo\u015bci. Jaki powinien by\u0107 kolejny krok diagnostyczny?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pacjent ten nie wymaga dalszej diagnostyki.",isCorrect:!1},{answerText:"spirometria.  3 -",isCorrect:!1},{answerText:"bronchoskopia.",isCorrect:!1},{answerText:"rezonans magnetyczny klatki piersiowej.",isCorrect:!1},{answerText:"RTG klatki piersiowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Zesp\xf3\u0142 \u017cy\u0142y g\u0142\xf3wnej g\xf3rnej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puje w przebiegu raka p\u0142uca.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce by\u0107 zwi\u0105zany z zakrzepic\u0105 naczynia.",isCorrect:!1},{answerText:"jest przeciwwskazaniem do stosowania kortykosteroid\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 48-letniego m\u0119\u017cczyzny zawa\u0142 serca z uniesieniem odcinka ST \u015bciany dolnej (STEMI)  mo\u017cna rozpozna\u0107 w przypadku wyst\u0105pienia typowych dolegliwo\u015bci b\xf3lowych w klatce  piersiowej oraz przetrwa\u0142ego uniesienia odcinka ST w punkcie J o \u2265 0,1 mV  w odprowadzeniach:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"V1-V3.",isCorrect:!1},{answerText:"V3-V5.",isCorrect:!1},{answerText:"III, aVF.",isCorrect:!1},{answerText:"I, aVL.",isCorrect:!1},{answerText:"Vr3-Vr4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"44-letnia kobieta zg\u0142asza si\u0119 do lekarza z powodu sztywno\u015bci porannej w d\u0142oniach,  kt\xf3ra wyst\u0119puje od kilku miesi\u0119cy. Sztywno\u015b\u0107 ta trwa zwykle powy\u017cej jednej godziny.  Jaka jest najbardziej prawdopodobna przyczyna tych objaw\xf3w?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"choroba zwyrodnieniowa staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalne zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"dna moczanowa.",isCorrect:!1},{answerText:"\u0142uszczyca.",isCorrect:!1},{answerText:"zesztywniaj\u0105ce zapalenie staw\xf3w kr\u0119gos\u0142upa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jednoczesne przed\u0142u\u017cenie czasu protrombinowego (PT) i czasu cz\u0119\u015bciowej  tromboplastyny po aktywacji (APTT) jest charakterystyczne dla:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedoboru czynnika VIII.",isCorrect:!1},{answerText:"niedoboru czynnika XIII.",isCorrect:!1},{answerText:"defektu tzw. wsp\xf3lnej drogi krzepni\u0119cia - (czynnik X, V, II, fibrynogen).",isCorrect:!1},{answerText:"hemofilii A.",isCorrect:!1},{answerText:"niedoboru czynnika VII.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przyczyn\u0105 izolowanego nadci\u015bnienia t\u0119tniczego nie jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nadczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie zastawki aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"niedokrwisto\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"przetoka t\u0119tniczo-\u017cylna.",isCorrect:!1},{answerText:"zwi\u0119kszona sztywno\u015b\u0107 aorty u os\xf3b starszych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jakich korekt najcz\u0119\u015bciej wymaga dawkowanie insuliny u chorego na cukrzyc\u0119 typu 1  wraz z post\u0119pem przewlek\u0142ej choroby nerek do schy\u0142kowej choroby nerek?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nale\u017cy zwi\u0119ksza\u0107 dawki insuliny.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy zmniejsza\u0107 dawki insuliny.",isCorrect:!1},{answerText:"dawkowanie insuliny nie wymaga zmiany.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy zwi\u0119ksza\u0107 dawk\u0119 insuliny kr\xf3tko dzia\u0142aj\u0105cej a zmniejsza\u0107 dawk\u0119 insuliny  d\u0142ugo dzia\u0142aj\u0105cej.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy zwi\u0119ksza\u0107 dawk\u0119 insuliny d\u0142ugo dzia\u0142aj\u0105cej a zmniejsza\u0107 dawk\u0119 insuliny  kr\xf3tko dzia\u0142aj\u0105cej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"40-letnia pacjentka ze \u015bwie\u017co rozpoznanym nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym, leczona od 2  miesi\u0119cy amlodypin\u0105 oraz indapamidem zg\u0142osi\u0142a si\u0119 na wizyt\u0119 kontroln\u0105. Ci\u015bnienie  t\u0119tnicze 120/80 mmHg. W wywiadzie chora podaje, \u017ce czuje si\u0119 os\u0142abiona oraz niepokoi  j\u0105, \u017ce ostatnio oddaje stolec 1x/tydzie\u0144. W pierwszej kolejno\u015bci nale\u017cy zaleci\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"diet\u0119 bogatoresztkow\u0105 i uspokoi\u0107 chor\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"oznaczenie st\u0119\u017cenia K .",isCorrect:!1},{answerText:"oznaczenie krwi utajonej w stolcu.",isCorrect:!1},{answerText:"kolonoskopi\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"usg jamy brzusznej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z wymienionych objaw\xf3w nie nale\u017cy do zespo\u0142u Zollinger-Ellisona?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"mnogie owrzodzenia \u017co\u0142\u0105dka i dwunastnicy.",isCorrect:!1},{answerText:"nad\u017cerkowe zapalenie prze\u0142yku.",isCorrect:!1},{answerText:"biegunka t\u0142uszczowa.",isCorrect:!1},{answerText:"obni\u017cone st\u0119\u017cenie wapnia we krwi (niedoczynno\u015b\u0107 przytarczyc).",isCorrect:!1},{answerText:"wysokie st\u0119\u017cenie gastryny we krwi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce stosowania p\u0119tlowych lek\xf3w moczop\u0119dnych u  pacjent\xf3w z nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym w przewlek\u0142ej chorobie nerek:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"p\u0119tlowe leki moczop\u0119dne s\u0105 skuteczne nawet u chorych z filtracj\u0105 k\u0142\u0119buszkow\u0105  (GFR) < 15 ml/min/1,73 m .",isCorrect:!1},{answerText:"stosowanie du\u017cych dawek p\u0119tlowych lek\xf3w moczop\u0119dnych mo\u017ce spowodowa\u0107  odwodnienie i zmniejszenie GFR.",isCorrect:!1},{answerText:"nie nale\u017cy stosowa\u0107 p\u0119tlowych lek\xf3w moczop\u0119dnych u chorych bez hiperkaliemii.  +  2",isCorrect:!1},{answerText:"stosowanie lek\xf3w moczop\u0119dnych w po\u0142\u0105czeniu z inhibitorami konwertazy  angiotensyny zmniejsza albuminuri\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"stosowanie du\u017cych dawek p\u0119tlowych lek\xf3w moczop\u0119dnych mo\u017ce spowodowa\u0107  uszkodzenie s\u0142uchu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do objaw\xf3w klinicznych przewlek\u0142ej (schy\u0142kowej) niewydolno\u015bci nerek wskazuj\u0105cych na  konieczno\u015b\u0107 rozpocz\u0119cia leczenia nerkozast\u0119pczego (dializoterapii) nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"brak apetytu, nudno\u015bci i zagro\u017cenie rozwojem niedo\u017cywienia.",isCorrect:!1},{answerText:"znaczna retencja p\u0142yn\xf3w z duszno\u015bci\u0105 i trzeszczeniami u podstawy p\u0142uc pomimo  przewlek\u0142ego stosowania diuretyku p\u0119tlowego w du\u017cej dawce.",isCorrect:!1},{answerText:"skurczowe ci\u015bnienie t\u0119tnicze > 200 mmHg utrzymuj\u0105ce si\u0119 pomimo stosowania  lek\xf3w przeciwnadci\u015bnieniowych z 5 grup (beta-adrenolityku, alfa-adrenolityku,  antagonisty kana\u0142u wapniowego, diuretyku p\u0119tlowego i klonidyny) w du\u017cych dawkach.",isCorrect:!1},{answerText:"dna moczanowa.",isCorrect:!1},{answerText:"\u015bwi\u0105d niereaguj\u0105cy na stosowanie hydroksyzyny.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z poni\u017cszych opis\xf3w charakteryzuje t\u0119tno dwubitne?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"t\u0119tno, w kt\xf3rym po ka\u017cdym prawid\u0142owym skurczu serca wyst\u0119puje przedwczesne  pobudzenie komorowe, wyst\u0119puje przy przedwczesnych pobudzeniach ektopowych  towarzysz\u0105cych rytmowi zatokowemu, przy bloku AV typu Wenckebacha z  przewodzeniem 3:2 i przy wyst\u0119powaniu nieprzewiedzionego dodatkowego pobudzenia  przedsionkowego po co drugim pobudzeniu zatokowym.",isCorrect:!1},{answerText:"t\u0119tno z dwoma falami dodatnimi w czasie skurczu, wywo\u0142ane obecno\u015bci\u0105 dodatkowej  fali przep\u0142ywu krwi, wyst\u0119puje w kardiomiopatii przerostowej z zaw\u0119\u017ceniem drogi  odp\u0142ywu oraz w wadzie z\u0142o\u017conej obejmuj\u0105cej niedomykalno\u015b\u0107 i zw\u0119\u017cenie zastawki  aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"t\u0119tno, w kt\xf3rym jedna fala przypada na okres skurczu, a druga na pocz\u0105tek  rozkurczu, zwykle wyst\u0119puje w tamponadzie serca, w ci\u0119\u017ckiej niewydolno\u015bci serca i we  wstrz\u0105sie hipowolemicznym.",isCorrect:!1},{answerText:"szybkie, s\u0142abo wype\u0142nione t\u0119tno, wyst\u0119puje we wstrz\u0105sie, rzadko w czasie gor\u0105czki  lub w tamponadzie serca.",isCorrect:!1},{answerText:"zmniejszenie wype\u0142nienia t\u0119tna lub jego ca\u0142kowity zanik z towarzysz\u0105cym    obni\u017ceniem ci\u015bnienia skurczowego o >10 mmHg podczas wdechu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Rozpoznanie niedokrwisto\u015bci z niedoboru \u017celaza, u poza tym bezobjawowego 75-  letniego m\u0119\u017cczyzny, powinno sk\u0142ania\u0107 do wykluczenia u niego raka:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przewodu pokarmowego.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0142uca.",isCorrect:!1},{answerText:"stercza.",isCorrect:!1},{answerText:"tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0119cherza moczowego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U wszystkich chorych z przewlek\u0142ym zespo\u0142em wie\u0144cowym, niezale\u017cnie od ryzyka  sercowo-naczyniowego, obecno\u015bci chor\xf3b wsp\xf3\u0142istniej\u0105cych i objaw\xf3w  niedokrwiennych, celem poprawy rokowania zaleca si\u0119 leczenie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"liraglutydem.",isCorrect:!1},{answerText:"inhibitorem konwertazy angiotensyny (ACE-I).",isCorrect:!1},{answerText:"antagonist\u0105 receptora beta-adrenergicznego.",isCorrect:!1},{answerText:"d\u0142ugo dzia\u0142aj\u0105cym nitratem.",isCorrect:!1},{answerText:"statyn\u0105.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do izby przyj\u0119\u0107 zg\u0142osi\u0142a si\u0119 z powodu urazu g\u0142owy 44-letnia kobieta choruj\u0105ca od 20 lat  na tocze\u0144 uk\u0142adowy, bez innych dolegliwo\u015bci, przyjmuj\u0105ca na sta\u0142e 10 mg/d prednizonu  oraz 50 mg/d azatiopryny. W badaniu og\xf3lnym moczu stwierdzono obecno\u015b\u0107 bia\u0142ka 0,1  mg/dl, leukocyty zalegaj\u0105ce pole widzenia oraz liczne bakterie. Pacjentce tej nale\u017cy  zaleci\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wykonanie posiewu moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"fluorochinolon przez 3 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"fluorochinolon przez 7 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"nitrofurantoin\u0119 przez 7 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"niepodejmowanie dalszej diagnostyki oraz niew\u0142\u0105czanie leczenia  przeciwbakteryjnego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c cech\u0119 charakterystyczn\u0105 dla przewlek\u0142ej bia\u0142aczki limfocytowej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"podwy\u017cszona limfocytoza we krwi obwodowej.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 limfoblast\xf3w we krwi obwodowej.",isCorrect:!1},{answerText:"zmiany osteolityczne w ko\u015bciach.",isCorrect:!1},{answerText:"niedokrwisto\u015b\u0107 megaloblastyczna.",isCorrect:!1},{answerText:"nadp\u0142ytkowo\u015b\u0107.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 45-letniej aktywnej zawodowo kobiety rozpoznano nadci\u015bnienie t\u0119tnicze (warto\u015bci  ci\u015bnienia w pomiarach domowych 160/100 mmHg). W pocz\u0105tkowej terapii nale\u017cy  zastosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"inhibitor enzymu konwertuj\u0105cego.",isCorrect:!1},{answerText:"diuretyk tiazydowy lub tiazydopodobny.",isCorrect:!1},{answerText:"bloker kana\u0142u wapniowego.",isCorrect:!1},{answerText:"preparat z\u0142o\u017cony - inhibitor enzymu konwertuj\u0105cego z diuretykiem tiazydowym.",isCorrect:!1},{answerText:"bloker receptora dla angiotensyny II.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W leczeniu chorych na drobnokom\xf3rkowego raka p\u0142uca najmniejsze zastosowanie ma:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"chemioterapia.",isCorrect:!1},{answerText:"radioterapia.",isCorrect:!1},{answerText:"radiochemioterapia.",isCorrect:!1},{answerText:"leczenie chirurgiczne.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i D.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Na izb\u0119 przyj\u0119\u0107 zg\u0142osi\u0142 si\u0119 72-letni m\u0119\u017cczyzna z powodu trwaj\u0105cych od dw\xf3ch dni  wymiot\xf3w i biegunki. Zmierzone ci\u015bnienie wynosi\u0142o 90/50 mmHg. Chory przyjmuje  przewlekle ramipril i indapamid z powodu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego. Jakie jest prawid\u0142owe  post\u0119powanie w tym przypadku?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pozostawi\u0107 w leczeniu ramipril i indapamid.",isCorrect:!1},{answerText:"odstawi\u0107 ramipril i pozostawi\u0107 indapamid.",isCorrect:!1},{answerText:"pozostawi\u0107 ramipril i odstawi\u0107 indapamid.",isCorrect:!1},{answerText:"odstawi\u0107 ramipril i indapamid.",isCorrect:!1},{answerText:"zmniejszy\u0107 dawk\u0119 ramiprilu i indapamidu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z objaw\xf3w nie pasuje do obrazu klinicznego sarkoidozy?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"zmiany sk\xf3rne.",isCorrect:!1},{answerText:"hipokalcemia.",isCorrect:!1},{answerText:"duszno\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"nieostre widzenie.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wskazaniami do leczenia zaka\u017cenia Helicobacter pylori wg zalece\u0144 z Maastricht IV s\u0105:  1) ch\u0142oniak \u017co\u0142\u0105dka typu MALT;  2) \u017cyczenie pacjenta obawiaj\u0105cego si\u0119 raka;  3) krewni 1 stopnia chorych na raka \u017co\u0142\u0105dka;  4) niewyja\u015bniona niedokrwisto\u015b\u0107 z niedoboru \u017celaza;  5) niedob\xf3r witaminy B .  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.  12",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z wymienionych poni\u017cej lek\xf3w mo\u017cna zastosowa\u0107 u ci\u0119\u017carnej chorej leczonej z  powodu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego?  1) antagonist\u0119 receptora dla angiotensyny - walsartan;  2) beta adrenolityk - metoprolol;  3) centralnie dzia\u0142aj\u0105cy lek antyadrenergiczny - metylodopa;  4) antagonist\u0119 receptora aldosteronu - spironolakton;  5) antagonist\u0119 wapnia - amlodypin\u0119.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 3.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przeszczepianie p\u0142uc rozwa\u017ca si\u0119 w nast\u0119puj\u0105cych chorobach:  1) idiopatycznym samoistnym zw\u0142\xf3knieniu p\u0142uc (IPF);  2) mukowiscydozie;  3) postaci ograniczonej raka p\u0142uca (T3);  4) III stopniu zaawansowania sarkoidozy;  5) umiarkowanej postaci POChP.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z bada\u0144 s\u0142u\u017cy do potwierdzenia rozpoznania ostrego zapalenia trzustki?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"st\u0119\u017cenie amylazy w surowicy krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenie bilirubiny w surowicy krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenie aminotransferazy alaninowej w surowicy krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenie aminotransferazy asparaginianowej w surowicy krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenie gamma-glutamylotranspeptydazy w surowicy krwi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Metod\u0105 z wyboru w obrazowaniu choroby zwyrodnieniowej staw\xf3w jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"klasyczne zdj\u0119cie radiologiczne.",isCorrect:!1},{answerText:"tomografia komputerowa wysokiej rozdzielczo\u015bci.",isCorrect:!1},{answerText:"ultrasonografia z funkcj\u0105 przep\u0142ywu w naczyniach.",isCorrect:!1},{answerText:"rezonans magnetyczny.",isCorrect:!1},{answerText:"scyntygrafia ko\u015bci.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W leczeniu ostrej hiperkaliemii stosuje si\u0119:  1) spironolakton;  2) wodorow\u0119glan sodu;  3) furosemid;  4) chlorek potasu;  5) heparyn\u0119;  6) chlorek wapnia.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,6.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,6.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pod\u0142o\u017ce genetyczne uwarunkowane mutacj\u0105 pojedynczego genu cechuje nast\u0119puj\u0105ce  choroby nerek:  1) choroba z przeciwcia\u0142ami przeciwko b\u0142onie podstawnej k\u0142\u0119buszk\xf3w nerkowych (anty-  GBM);  2) wielotorbielowato\u015b\u0107 nerek typu doros\u0142ych;  3) zesp\xf3\u0142 Alporta;  4) choroba von Hippel-Lindau;  5) nerka podkowiasta;  6) kamica struwitowa.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,6.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce szczepie\u0144 przeciw grypie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ci\u0105\u017ca jest przeciwwskazaniem do szczepie\u0144.",isCorrect:!1},{answerText:"osoby po 50. r.\u017c. powinny by\u0107 szczepione.",isCorrect:!1},{answerText:"osoby choruj\u0105ce na chorob\u0119 wie\u0144cow\u0105 powinny by\u0107 szczepione.",isCorrect:!1},{answerText:"pracownicy ochrony s\u0142u\u017cby zdrowia powinni si\u0119 szczepi\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"uczulenie na bia\u0142ko jaja kurzego nie stanowi bezwzgl\u0119dnego przeciwwskazania do  szczepienia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zalecana, docelowa warto\u015b\u0107 ci\u015bnienia t\u0119tniczego u chorych z przewlek\u0142\u0105 chorob\u0105  nerek wynosi < 140/75 mmHg.",isCorrect:!1},{answerText:"najbardziej racjonalne po\u0142\u0105czenie trzech lek\xf3w hipotensyjnych to: inhibitor  konwertazy angiotensyny lub antagonista receptora angiotensyny typu II + beta-    adrenolityk + tiazydowy lub tiazydopodobny lek moczop\u0119dny.",isCorrect:!1},{answerText:"nadci\u015bnienie t\u0119tnicze wywo\u0142ane ci\u0105\u017c\u0105 rozwija si\u0119 po 10. tygodniu ci\u0105\u017cy i ust\u0119puje w  ci\u0105gu kilku godzin po porodzie.",isCorrect:!1},{answerText:"u chorego z podejrzeniem wt\xf3rnego nadci\u015bnienia t\u0119tniczego na tle pierwotnego  hiperaldosteronizmu,  u\u017cytecznym badaniem diagnostycznym jest test hamowania 1 mg deksametazonu.",isCorrect:!1},{answerText:"diuretyki p\u0119tlowe nie nale\u017c\u0105 do g\u0142\xf3wnych grup lek\xf3w hipotensyjnych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 20-letniej chorej stwierdza si\u0119 typowe objawy kliniczne reumatoidalnego zapalenia  staw\xf3w (RZS). Objawy pojawi\u0142y si\u0119 6 miesi\u0119cy temu. Jakie badania laboratoryjne  nale\u017cy wykona\u0107, aby rozpozna\u0107 RZS?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"st\u0119\u017cenie kwasu moczowego, OB.",isCorrect:!1},{answerText:"czynnik reumatoidalny i st\u0119\u017cenie kwasu moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"czynnik reumatoidalny i przeciwcia\u0142a aCCP.",isCorrect:!1},{answerText:"ANA i CRP.",isCorrect:!1},{answerText:"CRP, OB.",isCorrect:!1}]},{questionText:"20-letni m\u0119\u017cczyzna skar\u017cy si\u0119 na b\xf3le i sztywno\u015b\u0107 porann\u0105 kr\u0119gos\u0142upa, kt\xf3re  zmniejszaj\u0105 si\u0119 po \u0107wiczeniach. W badaniach laboratoryjnych OB = 44 mm/h, CRP = 23  mg/l, czynnik reumatoidalny nieobecny, obecny antygen HLA B27. Pacjent od 2 lat  zg\u0142asza nawracaj\u0105ce zapalenie i wysi\u0119k w lewym stawie kolanowym. W wywiadzie  tak\u017ce nawracaj\u0105ce zapalenie t\u0119cz\xf3wki oraz zapalenie \u015bci\u0119gna Achillesa. Na podstawie  objaw\xf3w klinicznych i bada\u0144 dodatkowych nale\u017cy rozpozna\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"osteoporoz\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"dn\u0119 moczanow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"spondyloartropati\u0119 seronegatywn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"pseudodn\u0119 wywo\u0142an\u0105 pirofosforanami wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre zapalenie stawu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 49-letniego pacjenta po urazie wielonarz\u0105dowym dosz\u0142o do ostrego uszkodzenia  nerek. Wska\u017c, kt\xf3re z wymienionych parametr\xf3w wskazuj\u0105 na 2 stadium ci\u0119\u017cko\u015bci  ostrego uszkodzenia nerek:  1) st\u0119\u017cenie sodu w moczu < 20 mmo/l;  2) dwukrotny wzrost st\u0119\u017cenia kreatyniny w surowicy w stosunku do warto\u015bci wyj\u015bciowej;  3) zmniejszenie diurezy < 0,3 ml/kg/godzin\u0119 przez ponad 24 godziny;  4) wzrost st\u0119\u017cenia mocznika o 50% warto\u015bci wyj\u015bciowej;  5) zmniejszenie diurezy < 0,5 ml/kg/godzin\u0119 przez co najmniej 12 godzin.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Lekiem pierwszego wyboru w ostrej niewydolno\u015bci w\u0105troby spowodowanej  przedawkowaniem paracetamolu (acetaminofen) jest/s\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"N-acetylocysteina.",isCorrect:!1},{answerText:"BAL.",isCorrect:!1},{answerText:"witamina E (wysokie dawki).",isCorrect:!1},{answerText:"glutation.",isCorrect:!1},{answerText:"barbiturany.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Z powodu urazu g\u0142owy (bez innych dolegliwo\u015bci) do izby przyj\u0119\u0107 zg\u0142osi\u0142a si\u0119 54-letnia  kobieta choruj\u0105ca od 20 lat na cukrzyc\u0119. W badaniu og\xf3lnym moczu stwierdzono  obecno\u015b\u0107 bia\u0142ka 0,1 mg/dl; leukocyty zalegaj\u0105ce pole widzenia, liczne bakterie. U tej  pacjentki nale\u017cy zaleci\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wykonanie posiewu moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"fluorochinolon przez 3 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"fluorochinolon przez 7 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"nitrofurantoin\u0119 przez 7 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"nieprowadzenie dalszej diagnostyki ani \u017cadnego leczenia przeciwbakteryjnego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c, kt\xf3re z wymienionych chor\xf3b zaliczane s\u0105 do przyczyn wt\xf3rnego nadci\u015bnienia  t\u0119tniczego:  1) pierwotny hiperaldosteronizm;  2) zw\u0119\u017cenie t\u0119tnicy nerkowej;  3) obturacyjny bezdech senny;  4) niedoczynno\u015b\u0107 lub nadczynno\u015b\u0107 tarczycy;  5) akromegalia;  6) koarktacja aorty.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,6.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Okre\u015blenie zaawansowania nowotworu:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest istotne dla ustalenia rokowania chorego.",isCorrect:!1},{answerText:"pomaga w wybraniu najlepszej metody post\u0119powania.",isCorrect:!1},{answerText:"w ka\u017cdym rodzaju nowotworu wykorzystuje klasyfikacj\u0119 TNM.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Najg\u0142o\u015bniejszy szmer zwi\u0105zany z niedomykalno\u015bci\u0105 zastawki mitralnej stwierdza si\u0119 w:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"II przestrzeni mi\u0119dzy\u017cebrowej po stronie prawej przymostkowo.",isCorrect:!1},{answerText:"II przestrzeni mi\u0119dzy\u017cebrowej po stronie lewej przymostkowo.",isCorrect:!1},{answerText:"IV przestrzeni mi\u0119dzy\u017cebrowej po stronie prawej przymostkowo.",isCorrect:!1},{answerText:"IV przestrzeni mi\u0119dzy\u017cebrowej po stronie lewej przymostkowo.",isCorrect:!1},{answerText:"V przestrzeni mi\u0119dzy\u017cebrowej przy\u015brodkowo od linii \u015brodkowo-obojczykowej lewej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kobieta lat 45, dotychczas niechoruj\u0105ca, zosta\u0142a przyj\u0119ta do Szpitalnego Oddzia\u0142u  Ratunkowego (SOR) z powodu bardzo silnego b\xf3lu g\u0142owy promieniuj\u0105cego do karku,  kt\xf3ry wyst\u0105pi\u0142 po d\u017awigni\u0119ciu ci\u0119\u017ckiego przedmiotu. Wed\u0142ug \u015bwiadk\xf3w po wyst\u0105pieniu  b\xf3lu g\u0142owy na kilka minut straci\u0142a przytomno\u015b\u0107 (bez drgawek, bez oddania moczu). W  badaniu przy przyj\u0119ciu do SOR stwierdzono: GCS (Glasgow Coma Scale) 15 pkt,  ci\u015bnienie t\u0119tnicze 140/85 mmHg, objaw Kerniga, sztywno\u015b\u0107 karku na 3 palce. W takiej  sytuacji klinicznej pierwszym badaniem dodatkowym z wyboru, umo\u017cliwiaj\u0105cym  postawienie rozpoznania jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"badanie elektroencefalograficzne (EEG).",isCorrect:!1},{answerText:"badanie tomografii komputerowej g\u0142owy bez podania kontrastu.",isCorrect:!1},{answerText:"badanie rezonansu magnetycznego odcinka szyjnego kr\u0119gos\u0142upa.",isCorrect:!1},{answerText:"badanie p\u0142ynu m\xf3zgowo-rdzeniowego.",isCorrect:!1},{answerText:"badanie Video EEG z ci\u0105g\u0142ym zapisem przez najmniej 24 godziny.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Post\u0119powaniem z wyboru we wstrz\u0105sie anafilaktycznym jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"podanie tlenu, przetoczenie dekstranu i noradrenaliny.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u017cylne podanie noradrenaliny i hydrokortyzonu.",isCorrect:!1},{answerText:"podanie tlenu, do\u017cylne hydrokortyzonu i klemastyny.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u017cylne podanie hydrokortyzonu i wapnia, inhalacja z salbutamolu.",isCorrect:!1},{answerText:"podanie domi\u0119\u015bniowe adrenaliny, tlenoterapia, do\u017cylne przetoczenie soli  fizjologicznej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c kt\xf3re z wymienionych maj\u0105 zastosowanie w leczeniu stabilnego  hemodynamicznie napadu cz\u0119stoskurczu z w\u0105skimi zespo\u0142ami komorowymi:  1) pr\xf3ba Valsalvy;  2) zanurzenie twarzy w zimnej wodzie;  3) masa\u017c zatoki szyjnej;  4) podanie iwabradyny;  5) podanie adenozyny.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do szpitala przyj\u0119to 52-letniego oty\u0142ego m\u0119\u017cczyzn\u0119 z objawami ostrego zapalenia  trzustki (OZT). Chory twierdzi, \u017ce nie pije regularnie alkoholu. W badaniu  ultrasonograficznym nie stwierdzono z\u0142og\xf3w w p\u0119cherzyku \u017c\xf3\u0142ciowym. Aktywno\u015bci ALT i  fosfatazy zasadowej s\u0105 prawid\u0142owe. Pacjent nie za\u017cywa lek\xf3w znanych z mo\u017cliwo\u015bci  wywo\u0142ania OZT. Jakie badanie nale\u017cy wykona\u0107 w celu ustalenia najbardziej  prawdopodobnej przyczyny ostrego zapalenia trzustki?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pomiar surowiczego st\u0119\u017cenia wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"pomiar surowiczego st\u0119\u017cenia tr\xf3jgliceryd\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"cholangiografi\u0119 rezonansu magnetycznego.",isCorrect:!1},{answerText:"pomiar st\u0119\u017cenia kalprotektyny w soku trzustkowym.",isCorrect:!1},{answerText:"manometri\u0119 zwieracza Oddiego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Chory lat 51 z nawracaj\u0105cym wysi\u0119kiem w stawie kolanowym lewym, do tej pory by\u0142  leczony przez ortoped\u0119 usuwaniem p\u0142ynu stawowego i podawaniem  glikokortykosteroid\xf3w dostawowo. Obecnie pacjent zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza rodzinnego,  aby wykona\u0107 RTG staw\xf3w kolanowych. W badaniu RTG stwierdzono: linijne cienie w  chrz\u0105stkach stawowych oraz tr\xf3jk\u0105tne z\u0142ogi w \u0142\u0105kotkach. Na podstawie objaw\xf3w  klinicznych i bada\u0144 dodatkowych nale\u017cy rozpozna\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"osteoporoz\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"dn\u0119 moczanow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"spondyloartropati\u0119 seronegatywn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"pseudodn\u0119 wywo\u0142an\u0105 pirofosforanami wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre zapalenie stawu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjent lat 67 zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza z powodu niespecyficznych dolegliwo\u015bci b\xf3lowych  w klatce piersiowej. W badaniu przedmiotowym z odchyle\u0144 stwierdzono: obw\xf3d pasa  104 cm; BMI 29,5 kg/m . W dost\u0119pnych badaniach laboratoryjnych: glukoza 108 mg/dl;  cholesterol ca\u0142kowity 223 mg/dl; triglicerydy 138 mg/dl, ALT 91 U/l. Wska\u017c prawdziwe  stwierdzenie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"na podstawie dost\u0119pnych informacji u chorego mo\u017cna rozpozna\u0107 zesp\xf3\u0142  metaboliczny.",isCorrect:!1},{answerText:"pacjent ma bezwzgl\u0119dne przeciwwskazania do stosowania statyny.",isCorrect:!1},{answerText:"u chorego mo\u017cna rozpozna\u0107 nieprawid\u0142ow\u0105 tolerancj\u0119 glukozy.",isCorrect:!1},{answerText:"na podstawie wska\u017anika BMI u pacjenta mo\u017cna rozpozna\u0107 oty\u0142o\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"ze wzgl\u0119du na obw\xf3d pasa chory ma zwi\u0119kszone ryzyko sercowo-naczyniowe.",isCorrect:!1}]},{questionText:"82-letni m\u0119\u017cczyzna zosta\u0142 przywieziony do szpitalnego oddzia\u0142u ratunkowego przez  syna z powodu spuchni\u0119tej i bolesnej lewej nogi. U tego chorego zdiagnozowano dwa  miesi\u0105ce temu raka p\u0142uca. Jaka jest najbardziej prawdopodobna przyczyna spuchni\u0119cia  i bolesno\u015bci ko\u0144czyny dolnej?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zakrzepica \u017cy\u0142 g\u0142\u0119bokich.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba t\u0119tnic obwodowych.",isCorrect:!1},{answerText:"dna moczanowa.",isCorrect:!1},{answerText:"zastoinowa niewydolno\u015b\u0107 serca.",isCorrect:!1},{answerText:"hipoalbuminemia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"2    Przy u\u017cyciu jakiego leku nale\u017cy rozpocz\u0105\u0107 leczenie \u015bwie\u017co rozpoznanej cukrzycy z  objawami polidypsji i poliurii?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"metforminy.",isCorrect:!1},{answerText:"gliklazydu.",isCorrect:!1},{answerText:"insuliny.",isCorrect:!1},{answerText:"liraglutydu.",isCorrect:!1},{answerText:"dapagliflozyny.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z wymienionych lek\xf3w znajduj\u0105 zastosowanie w leczeniu jawnej encefalopatii  w\u0105trobowej?  1) probiotyki;  2) L-asparaginian L-ornityny;  3) neomycyna;  4) ryfaksymina;  5) laktuloza.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"19-letni m\u0119\u017cczyzna zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza z powodu lekko za\u017c\xf3\u0142conych tward\xf3wek oczu.  St\u0119\u017cenie bilirubiny w surowicy krwi wynosi 2,9 mg/dl (50 \xb5mol/l). Nie stwierdzono  odchyle\u0144 od normy w nast\u0119puj\u0105cych badaniach dodatkowych i obrazowych: USG jamy  brzusznej, morfologia krwi, badanie og\xf3lne moczu, LDH, AlAT, AspAT, GGTP, ALP,  antygen HBS i przeciwcia\u0142a anty-HCV. Pacjent skar\u017cy si\u0119 jedynie na stres zwi\u0105zany ze  zbli\u017caj\u0105ca si\u0119 matur\u0105. W dalszym post\u0119powaniu diagnostyczno-terapeutycznym nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wykona\u0107 biopsj\u0119 w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"wykona\u0107 tomografi\u0119 komputerow\u0105 jamy brzusznej.",isCorrect:!1},{answerText:"wykona\u0107 rezonans magnetyczny jamy brzusznej.",isCorrect:!1},{answerText:"wykona\u0107 endoskopow\u0105 cholangiopankreatografi\u0119 wsteczn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zaleci\u0107 jedynie zdrowy tryb \u017cycia bez dalszej diagnostyki.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjent z uk\u0142adem marker\xf3w wirusowych: HBsAg plus, HBeAg plus, anty-HBc IgM  minus, anty-HCV minus jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nosicielem wirusa B i ma cechy kontaktu z wirusem C.",isCorrect:!1},{answerText:"zaka\u017cony HBV, prawdopodobnie z wysok\u0105 replikacj\u0105 HBV, bez cech kontaktu z  wirusem C.",isCorrect:!1},{answerText:"nosicielem wirusa C, bez odporno\u015bci po szczepieniu p/wzw B.",isCorrect:!1},{answerText:"ozdrowie\u0144cem po wzw B, z cechami nabytego uodpornienia na HBV i HCV.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie powy\u017csze s\u0105 fa\u0142szywe.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ra z cech jest charakterystyczna dla zapalnego b\xf3lu krzy\u017ca wyst\u0119puj\u0105cego w  osiowej postaci spondyloartropatii?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"b\xf3l wyst\u0105pi\u0142 po 40. roku \u017cycia.",isCorrect:!1},{answerText:"nag\u0142y pocz\u0105tek.",isCorrect:!1},{answerText:"zmniejsza si\u0119 po \u0107wiczeniach fizycznych.",isCorrect:!1},{answerText:"nie wyst\u0119puje w nocy.",isCorrect:!1},{answerText:"ust\u0119puje podczas odpoczynku.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 30-letniej kobiety z samoistnymi poronieniami, nawracaj\u0105cymi dolegliwo\u015bciami  stawowymi i stanami podgor\u0105czkowymi wyst\u0105pi\u0142y objawy zespo\u0142u nerczycowego. W  osadzie moczu stwierdzono krwinkomocz i leukocyturi\u0119. Wska\u017c rozpoznanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ostre k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"submikroskopowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"toczniowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre \u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"nefropatia IgA.",isCorrect:!1}]},{questionText:"57-letni pacjent zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do izby przyj\u0119\u0107 z powodu silnego b\xf3lu w okolicy l\u0119d\u017awiowej  prawej wyst\u0119puj\u0105cego od 2 dni, promieniuj\u0105cego do prawej pachwiny z towarzysz\u0105cymi  nudno\u015bciami, wymiotami, bez gor\u0105czki. W wykonanym badaniu og\xf3lnym moczu  stwierdzono bia\u0142komocz 0,1 mg/dl, \u015bwie\u017ce erytrocyty zalegaj\u0105ce pole widzenia,  leukocyty 5-8 wpw. Najbardziej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0105 dolegliwo\u015bci jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"kolka nerkowa spowodowana kamic\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenie p\u0119cherza moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"nefropatia IgA.",isCorrect:!1}]},{questionText:"18-letni chory bez obci\u0105\u017caj\u0105cego wywiadu chorobowego, zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do poradni lekarza  rodzinnego z powodu nasilaj\u0105cego si\u0119 od tygodnia os\u0142abienia i pojawiaj\u0105cych si\u0119  wieczorem obrz\u0119k\xf3w ko\u0144czyn oraz krwiomoczu. Przed 3 tygodniami przeby\u0142 r\xf3\u017c\u0119. W  badaniu fizykalnym nadci\u015bnienie t\u0119tnicze oraz obrz\u0119ki wok\xf3\u0142 kostek. W badaniu moczu  albuminuria 0,8 g/l i liczne erytrocyty. Wyst\u0119puj\u0105ce objawy z najwi\u0119kszym  prawdopodobie\u0144stwem sugeruj\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nawrotow\u0105 r\xf3\u017c\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 nefrytyczny w przebiegu ostrego k\u0142\u0119buszkowego zapalenia nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"raka nerki.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 nerczycowy w przebiegu amyloidozy.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 nerczycowy w przebiegu przewlek\u0142ego k\u0142\u0119buszkowego zapalenia nerek.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Bezwzgl\u0119dne przeciwwskazanie do wykonania nak\u0142ucia l\u0119d\u017awiowego stanowi:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"podejrzenie krwawienia podpaj\u0119czyn\xf3wkowego.",isCorrect:!1},{answerText:"obrz\u0119k m\xf3zgu gro\u017c\u0105cy wklinowaniem i guzy OUN (zw\u0142aszcza zlokalizowane w  tylnym dole czaszki).",isCorrect:!1},{answerText:"liczba p\u0142ytek krwi poni\u017cej 100.000/\xb5l.",isCorrect:!1},{answerText:"skrzywienie kr\u0119gos\u0142upa w odcinku l\u0119d\u017awiowym.",isCorrect:!1},{answerText:"brak obrz\u0119ku tarczy n. wzrokowego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Rozpoznanie choroby zwyrodnieniowej opiera si\u0119 na objawach klinicznych. W  przypadku nietypowego obrazu klinicznego zaleca si\u0119 wykonanie bada\u0144 obrazowych,  spo\u015br\xf3d kt\xf3rych badaniami pierwszego rzutu s\u0105:  1) rezonans magnetyczny, gdy\u017c pozwala na obrazowanie wszystkich struktur stawu,  tak\u017ce szpiku;  2) ultrasonografia staw\xf3w kolanowych, gdy\u017c pozwala na obrazowanie tkanek mi\u0119kkich  staw\xf3w;  3) tomografia komputerowa bolesnego stawu, gdy\u017c pozwala na dok\u0142adne obrazowanie  struktur kostnych;  4) klasyczne badanie RTG bolesnego stawu;  5) scyntygrafia ko\u015bci pozwalaj\u0105ca na ocen\u0119 ukrwienia towarzysz\u0105cego zapaleniu we  wszystkich stawach.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"40-letni pacjent zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do SOR z powodu silnego b\xf3lu w klatce piersiowej po stronie  lewej, nasilaj\u0105cego si\u0119 podczas wdechu, z towarzysz\u0105c\u0105 duszno\u015bci\u0105. W badaniu  fizykalnym: tachypnoe, w lewej okolicy nadgrzebieniowej odg\u0142os opukowy b\u0119benkowy  oraz brak szmeru p\u0119cherzykowego. W rtg klatki piersiowej w g\xf3rnym polu p\u0142uca lewego  niewidoczny rysunek oskrzelowo-naczyniowy. Na podstawie ca\u0142o\u015bci obrazu klinicznego  mo\u017cna rozpozna\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedodm\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0142atowe zapalenie p\u0142uc.",isCorrect:!1},{answerText:"odoskrzelowe zapalenie p\u0142uc.",isCorrect:!1},{answerText:"odm\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0142yn w jamie op\u0142ucnowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"25-letnia kobieta zg\u0142osi\u0142a si\u0119 z powodu gor\u0105czki 38,7\xb0C, os\u0142abienia, uczucia ko\u0142atania  serca oraz bolesnego powi\u0119kszenia tarczycy z promieniowaniem do \u017cuchwy. Tydzie\u0144  wcze\u015bniej mia\u0142a niezbyt nasilone objawy infekcji g\xf3rnych dr\xf3g oddechowych, nie  zg\u0142osi\u0142a si\u0119 do lekarza. W badaniu przedmiotowym ci\u015bnienie t\u0119tnicze 145/65 mmHg,  t\u0119tno 100/min, wole tkliwe palpacyjnie, pow\u0142oki sk\xf3rne okolicy szyi blade. W badaniach  laboratoryjnych z odchyle\u0144 stwierdzono OB 95 mm/h, leukocytoza 14500/\xb5L, TSH 0,009  mU/L. Nale\u017cy podejrzewa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"podostre zapalenie tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"raka tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre zapalenie tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"autoimmunologiczne zapalenie tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"nadczynno\u015b\u0107 tarczycy w przebiegu choroby Gravesa i Basedowa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Skala CHA DS -VASc odnosi si\u0119 do:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"oceny ryzyka udaru niedokrwiennego m\xf3zgu u chorych z niezastawkowym  migotaniem przedsionk\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"szacowania ryzyka zgonu u pacjent\xf3w po zawale serca.",isCorrect:!1},{answerText:"oceny ryzyka wszystkich incydent\xf3w sercowo-naczyniowych u chorych z migotaniem  przedsionk\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"oceny ryzyka krwawienia u chorych z migotaniem przedsionk\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"oceny prawdopodobie\u0144stwa klinicznego zakrzepicy \u017cy\u0142 g\u0142\u0119bokich (Z\u017bG).",isCorrect:!1}]},{questionText:"2 2    Wska\u017c prawdziwe stwierdzenie dotycz\u0105ce ch\u0142oniaka rozlanego z du\u017cych kom\xf3rek B:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest nowotworem potencjalnie wyleczalnym.",isCorrect:!1},{answerText:"leczeniem z wyboru jest monoterapia pojedynczym cytostatykiem, niezale\u017cnie od  stopnia zaawansowania klinicznego nowotworu.",isCorrect:!1},{answerText:"przebieg choroby jest zawsze powolny.",isCorrect:!1},{answerText:"w pierwszej linii leczenia preferowana jest allotransplantacja kom\xf3rek  krwiotw\xf3rczych.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy do najrzadziej wyst\u0119puj\u0105cych ch\u0142oniak\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do czynnik\xf3w ryzyka zawartych w karcie SCORE nale\u017c\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wiek, p\u0142e\u0107, cholesterol ca\u0142kowity, ci\u015bnienie t\u0119tnicze rozkurczowe, nikotynizm.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0142e\u0107, cholesterol ca\u0142kowity, ci\u015bnienie t\u0119tnicze skurczowe, nikotynizm, BMI.",isCorrect:!1},{answerText:"wiek, p\u0142e\u0107, LDL, ci\u015bnienie t\u0119tnicze skurczowe, nikotynizm.",isCorrect:!1},{answerText:"wiek, p\u0142e\u0107, cholesterol ca\u0142kowity, ci\u015bnienie t\u0119tnicze skurczowe, nikotynizm.",isCorrect:!1},{answerText:"wiek, p\u0142e\u0107, LDL, ci\u015bnienie t\u0119tnicze rozkurczowe, nikotynizm.",isCorrect:!1}]},{questionText:"78-letni chory zosta\u0142 przyj\u0119ty do szpitala w celu leczenia pozaszpitalnego zapalenia  p\u0142uc. Jakie jest najbardziej w\u0142a\u015bciwe leczenie takiego zapalenia p\u0142uc?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wankomycyna.",isCorrect:!1},{answerText:"metronidazol.",isCorrect:!1},{answerText:"fosfomycyna.",isCorrect:!1},{answerText:"amoksycylina z kwasem klawulanowym.",isCorrect:!1},{answerText:"gentamycyna.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pogotowie przywioz\u0142o na izb\u0119 przyj\u0119\u0107 72-letniego chorego z silnym b\xf3lem  zamostkowym wyst\u0119puj\u0105cym od 40 minut. U chorego rozpoznano ostry zawa\u0142 mi\u0119\u015bnia  sercowego z uniesieniem odcinka ST. Wska\u017c preferowan\u0105 metod\u0119 leczenia u tego    pacjenta:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"doustna poda\u017c nitrogliceryny.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u017cylna poda\u017c nitrogliceryny.",isCorrect:!1},{answerText:"leczenie fibrynolityczne z u\u017cyciem streptokinazy.",isCorrect:!1},{answerText:"leczenie fibrynolityczne z u\u017cyciem tkankowego aktywatora plazminogenu.",isCorrect:!1},{answerText:"jak najszybsza pierwotna przezsk\xf3rna interwencja wie\u0144cowa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do lek\xf3w pierwszego rzutu w pierwotnym nadci\u015bnieniu t\u0119tniczym nie nale\u017c\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"antagoni\u015bci aldosteronu.",isCorrect:!1},{answerText:"blokery kana\u0142u wapniowego.",isCorrect:!1},{answerText:"\u03b2-blokery.",isCorrect:!1},{answerText:"inhibitory konwertazy angiotensyny.",isCorrect:!1},{answerText:"diuretyki tiazydowe.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Zwi\u0119kszenie zewn\u0105trzkom\xf3rkowej obj\u0119to\u015bci p\u0142yn\xf3w w niewydolno\u015bci nerek jest  skutkiem retencji soli i wody. Wska\u017c fa\u0142szyw\u0105 konsekwencj\u0119 przewodnienia:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zwi\u0119kszenie masy cia\u0142a.",isCorrect:!1},{answerText:"obrz\u0119ki.",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszone ci\u015bnienie \u017cylne.",isCorrect:!1},{answerText:"hipernatremia.",isCorrect:!1},{answerText:"anemia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Triada Charcota to zesp\xf3\u0142 objaw\xf3w typowych dla:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"krwawienia z wrzodu dwunastnicy.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142ego zapalenia trzustki.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0142uszczenia w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"raka jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenia dr\xf3g \u017c\xf3\u0142ciowych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"82-letnia chora zosta\u0142a przywieziona przez zesp\xf3\u0142 ratownictwa medycznego do  szpitalnego oddzia\u0142u ratunkowego z powodu nag\u0142ego pogorszenia stanu og\xf3lnego,  obni\u017cenia ci\u015bnienia t\u0119tniczego, majaczenia. Chora przebywa\u0142a w zak\u0142adzie opieku\u0144czo-  leczniczym z powodu pora\u017cenia po\u0142owiczego po udarze. Z powodu nietrzymania moczu  chora jest przewlekle zacewnikowana. W worku widoczny m\u0119tny mocz. Potwierdzenie  rozpoznania urosepsy wymaga stwierdzenia:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wzrostu st\u0119\u017cenia CRP w surowicy.",isCorrect:!1},{answerText:"wzrostu st\u0119\u017cenia kreatyniny w surowicy.",isCorrect:!1},{answerText:"bakteriurii w moczu pobranym po wymianie cewnika.",isCorrect:!1},{answerText:"wzrostu st\u0119\u017cenia prokalcytoniny w surowicy.",isCorrect:!1},{answerText:"bakteriemii.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do najcz\u0119stszych lokalizacji guza gastrynowego (gastrinoma) nale\u017c\u0105:  1) \u017co\u0142\u0105dek;  2) dwunastnica;  3) p\u0119cherzyk \u017c\xf3\u0142ciowy;  4) trzustka;  5) wyrostek robaczkowy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do lekarza pierwszego kontaktu zg\u0142osi\u0142a si\u0119 pacjentka, przyjmuj\u0105ca zwi\u0105zek litu ze  wskaza\u0144 psychiatrycznych, poza tym nielecz\u0105ca si\u0119 przewlekle z przyczyn  internistycznych. Zg\u0142asza uczucie zm\u0119czenia, zmniejszon\u0105 tolerancj\u0119 wysi\u0142ku, uczucie  ch\u0142odu, \u0142atwe marzni\u0119cie oraz zaparcia. Jakie pod\u0142o\u017ce zg\u0142aszanych dolegliwo\u015bci mo\u017cna  podejrzewa\u0107 u tej pacjentki?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedoczynno\u015b\u0107 tarczycy w przebiegu leczenia zwi\u0105zkiem litu.",isCorrect:!1},{answerText:"niedoczynno\u015b\u0107 przytarczyc w przebiegu leczenia zwi\u0105zkiem litu.",isCorrect:!1},{answerText:"niedoczynno\u015b\u0107 kory nadnerczy w przebiegu leczenia zwi\u0105zkiem litu.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A,B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A,C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W celu oceny uszkodzenia nerek u pacjenta z cukrzyc\u0105 t. 2 nale\u017cy bada\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wydalanie bia\u0142ka z moczem oraz filtracj\u0119 k\u0142\u0119buszkow\u0105 co 5 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"wydalanie bia\u0142ka z moczem oraz filtracj\u0119 k\u0142\u0119buszkow\u0105 co rok.",isCorrect:!1},{answerText:"wydalanie glukozy z moczem oraz filtracj\u0119 k\u0142\u0119buszkow\u0105 co rok.",isCorrect:!1},{answerText:"wydalanie glukozy z moczem oraz filtracj\u0119 k\u0142\u0119buszkow\u0105 co 5 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"filtracj\u0119 k\u0142\u0119buszkow\u0105 oraz wykonywa\u0107 badanie og\xf3lne moczu co 6 miesi\u0119cy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe informacje na temat zespo\u0142u Alporta z dziedziczeniem zwi\u0105zanym z  p\u0142ci\u0105:  1) jest spowodowany dziedzicznym zaburzeniem syntezy \u0142a\u0144cucha alfa 5 kolagenu typu  IV i prowadzi do schy\u0142kowej niewydolno\u015bci nerek;  2) kobiety (heterozygoty) s\u0105 zdrowymi nosicielkami genu lub choroba przebiega u nich  \u0142agodnie;  3) krwinkomocz i bia\u0142komocz pojawia si\u0119 u p\u0142ci m\u0119skiej oko\u0142o 10. roku \u017cycia;  4) leczenie cyklosporyn\u0105 hamuje rozw\xf3j choroby;  5) inhibitory enzymu konwertuj\u0105cego angiotensyn\u0119 stosowane s\u0105 w celu zmniejszenia  bia\u0142komoczu.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c czynniki predysponuj\u0105ce do nefropatii kontrastowej:  1) przewlek\u0142a choroba nerek, eGFR< 60 ml/min/1,73 m ;  2) odwodnienie;  3) szpiczak plazmocytowy;  4) stosowanie inhibitor\xf3w pompy protonowej;  5) stosowanie niesteroidowych lek\xf3w przeciwzapalnych.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjentka l. 29 gor\u0105czkuj\u0105ca od 2 tygodni do 38\xb0C, mimo leczenia NLPZ, skar\u017cy si\u0119 na  b\xf3l szyi promieniuj\u0105cy do ucha. W badaniach dodatkowych OB po 1 h 70 mm (N do 12),  TSH 0,11 mIU/l (N 0,27 - 4,2), leukocyty - 5600/mm . W pierwszym rz\u0119dzie nale\u017cy wzi\u0105\u0107  pod uwag\u0119 podejrzenie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"raka tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"ostrego, ropnego zapalenia tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"podostrego zapalenia tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"choroby Graves-Basedowa.",isCorrect:!1},{answerText:"choroby Hashimoto.",isCorrect:!1}]},{questionText:"2  3    St\u0119\u017cenie we krwi kt\xf3rych jon\xf3w nale\u017cy oznaczy\u0107 w pierwszej kolejno\u015bci u osoby z  napadami t\u0119\u017cyczki?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"magnezu.",isCorrect:!1},{answerText:"sodu.",isCorrect:!1},{answerText:"potasu.",isCorrect:!1},{answerText:"wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"cynku.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce automatycznego monitorowania ci\u015bnienia  t\u0119tniczego (ABPM):",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wskazaniem do wykonania ABPM jest podejrzenie nadci\u015bnienia t\u0119tniczego bia\u0142ego  fartucha.",isCorrect:!1},{answerText:"wskazaniem do wykonania ABPM jest podejrzenie nadci\u015bnienia t\u0119tniczego ukrytego.",isCorrect:!1},{answerText:"wskazaniem do wykonania ABPM jest podejrzenie nadci\u015bnienia t\u0119tniczego opornego  na leczenie.",isCorrect:!1},{answerText:"za prawid\u0142owe przyjmuje si\u0119 \u015brednie ci\u015bnienie t\u0119tnicze w ci\u0105gu dnia < 140/90 mmHg,  w ci\u0105gu nocy < 125/75 mmHg i w ci\u0105gu doby < 135/85 mmHg.",isCorrect:!1},{answerText:"ci\u015bnienie t\u0119tnicze jest rejestrowane automatycznie, zwykle co 15-20 min w dzie\u0144 i co  30 min w nocy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c niekorzystne prognostycznie czynniki ostrego k\u0142\u0119buszkowego zapalenia nerek:  1) krwinkomocz i wa\u0142eczki erytrocytarne w moczu;  2) wysokie miano antystreptolizyny 0;  3) utrzymuj\u0105cy si\u0119 bia\u0142komocz przekraczaj\u0105cy 2 g/dob\u0119;  4) obni\u017cenie przes\u0105czania k\u0142\u0119buszkowego < 40 ml/min;  5) obni\u017cenie aktywno\u015bci hemolitycznej dope\u0142niacza i sk\u0142adowej C3.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Skala ryzyka GRACE u\u0142atwia podejmowanie decyzji o post\u0119powaniu terapeutycznym u  chorych:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"z zawa\u0142em serca z uniesieniem odcinka ST (STEMI).",isCorrect:!1},{answerText:"z zawa\u0142em serca bez uniesienia odcinka ST (NSTEMI).",isCorrect:!1},{answerText:"z zatorowo\u015bci\u0105 p\u0142ucn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"ze wstrz\u0105sem kardiogennym.",isCorrect:!1},{answerText:"z obrz\u0119kiem p\u0142uc.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z wymienionych czynnik\xf3w odpowiada za nawracaj\u0105ce ostre zapalenia trzustki?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"mutacja genu HFE (C282Y).",isCorrect:!1},{answerText:"regularne spo\u017cywanie napoj\xf3w z du\u017c\u0105 zawarto\u015bci\u0105 fruktozy.",isCorrect:!1},{answerText:"hiperaldosteronizm.",isCorrect:!1},{answerText:"hipertr\xf3jglicerydemia.",isCorrect:!1},{answerText:"ektopowa trzustka w \u017co\u0142\u0105dku.",isCorrect:!1}]},{questionText:"M\u0119\u017cczyzna lat 52, choruj\u0105cy na nadci\u015bnienie t\u0119tnicze - prawid\u0142owo leczone, zosta\u0142  przyj\u0119ty do Szpitalnego Oddzia\u0142u Ratunkowego (SOR) z powodu bardzo silnego b\xf3lu  g\u0142owy promieniuj\u0105cego do karku, kt\xf3ry wyst\u0105pi\u0142 podczas intensywnej pracy fizycznej. W  badaniu przy przyj\u0119ciu do SOR stwierdzono: GCS (Glasgow Coma Scale) 15 pkt,  ci\u015bnienie t\u0119tnicze 140/85 mmHg, objaw Kerniga, sztywno\u015b\u0107 karku na 3 palce. W takiej  sytuacji klinicznej spo\u015br\xf3d bada\u0144 dodatkowych w pierwszej kolejno\u015bci nale\u017cy wykona\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"badanie rtg kr\u0119gos\u0142upa szyjnego.",isCorrect:!1},{answerText:"badanie elektroencefalograficzne (EEG).",isCorrect:!1},{answerText:"badanie tomografii komputerowej g\u0142owy z podaniem kontrastu.",isCorrect:!1},{answerText:"nak\u0142ucie l\u0119d\u017awiowe i badanie p\u0142ynu m\xf3zgowo-rdzeniowego.",isCorrect:!1},{answerText:"badanie tomografii komputerowej g\u0142owy bez podania kontrastu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c leki pierwszego wyboru w leczeniu niepowik\u0142anego zapalenia p\u0119cherza  moczowego:  1) norfloksacyna;  2) cefuroksym;  3) furazydyna;  4) fosfomycyna;  5) kotrimoksazol.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"25-letnia kobieta zg\u0142osi\u0142a si\u0119 do lekarza z powodu ko\u0142atania serca wyst\u0119puj\u0105cego od 6  tygodni. St\u0119\u017cenie TSH jest poni\u017cej normy a st\u0119\u017cenie FT4 jest powy\u017cej normy. Kt\xf3re z  poni\u017cszych rozpozna\u0144 jest najbardziej prawdopodobne?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"eutyreoza.",isCorrect:!1},{answerText:"pierwotna nadczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"pierwotna niedoczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"wt\xf3rna nadczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"wt\xf3rna niedoczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Zapalenie staw\xf3w kr\u0119gos\u0142upa mo\u017ce wyst\u0105pi\u0107 w przebiegu:  1) choroby Le\u015bniowskiego i Crohna;  2) \u0142uszczycy;    3) zaka\u017cenia przewodu pokarmowego pa\u0142eczkami jelitowymi z rodziny  Enterobacteriaceae;  4) zaka\u017cenia Chlamydia trachomatis.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"54-letnia kobieta z rozpoznan\u0105 od kilku lat hiperlipidemi\u0105, leczona atorwastatyn\u0105 w  dawce 40 mg, zg\u0142osi\u0142a si\u0119 na badania kontrolne. Przyjmuje z powodu nadci\u015bnienia  t\u0119tniczego ramipril 10 mg. Nie choruje na cukrzyc\u0119, w wywiadzie przebyte przemijaj\u0105ce  niedokrwienie m\xf3zgu (TIA). Przedmiotowo: BMI 27,8 kg/m , RR 138/76 mmHg. Wyniki  bada\u0144: cholesterol ca\u0142kowity 6,62 mmol/l (255 mg%), LDL-cholesterol 4,34 mmol/l (166  mg%), HDL-cholesterol 0,9 mmol/l (35 mg%), triglicerydy 1,8 mmol/l (160 mg%), ALT w  normie. Wska\u017c post\u0119powanie optymalne w zakresie leczenia zaburze\u0144 lipidowych:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"do\u0142\u0105czenie fibratu.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u0142\u0105czenie ezetymibu.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u0142\u0105czenie \u017cywic jonowymiennych.",isCorrect:!1},{answerText:"do\u0142\u0105czenie kwasu nikotynowego.",isCorrect:!1},{answerText:"utrzymanie leczenia, zalecenia dietetyczne i redukcja masy cia\u0142a.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c cech\u0119, kt\xf3ra nie jest charakterystyczna dla przewlek\u0142ej obturacyjnej choroby  p\u0142uc:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przewlek\u0142y kaszel.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142e odkrztuszanie plwociny.",isCorrect:!1},{answerText:"duszno\u015b\u0107, zwykle codzienna.",isCorrect:!1},{answerText:"du\u017ce wahania nasilenia objaw\xf3w w ci\u0105gu dnia i z dnia na dzie\u0144.  2",isCorrect:!1},{answerText:"nara\u017cenie na czynniki ryzyka tej choroby, przede wszystkim dym tytoniowy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Za zmiany rumieniowate pod wp\u0142ywem s\u0142o\u0144ca oraz ca\u0142kowity blok serca u dzieci matek  choruj\u0105cych na tocze\u0144 rumieniowaty uk\u0142adowy odpowiadaj\u0105 przeciwcia\u0142a reaguj\u0105ce z  antygenem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"Scl-70.",isCorrect:!1},{answerText:"SS-A.",isCorrect:!1},{answerText:"Jo-1.",isCorrect:!1},{answerText:"RNP.",isCorrect:!1},{answerText:"PM100.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przyczyn\u0105 zwi\u0119kszonej obj\u0119to\u015bci krwinek czerwonych (ang. mean corpuscular volume -  MCV) mo\u017ce by\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedob\xf3r witaminy B .",isCorrect:!1},{answerText:"niedob\xf3r kwasu foliowego.",isCorrect:!1},{answerText:"niedob\xf3r \u017celaza.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ra z wymienionych cech nie jest charakterystyczna dla przewlek\u0142ej choroby nerek?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zwi\u0119kszenie obj\u0119to\u015bci krwi.",isCorrect:!1},{answerText:"hiperkaliemia.",isCorrect:!1},{answerText:"hipernatremia.",isCorrect:!1},{answerText:"hiperfosfatemia.",isCorrect:!1},{answerText:"kwasica.  12",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjent lat 34 zg\u0142asza nudno\u015bci, uczucie rozpierania i gniecenia za mostkiem,  zw\u0142aszcza po posi\u0142kach sta\u0142ych. Dolegliwo\u015bci te wyst\u0119puj\u0105 od ok. 3 lat, zw\u0142aszcza w  okresie letnim i jesiennym. Wcze\u015bniej by\u0142 standardowo leczony w kierunku choroby  refluksowej prze\u0142yku bez poprawy. W dzieci\u0144stwie rozpoznana astma oskrzelowa. W  gastroskopii nie stwierdzono zmian makroskopowych, pobrano tylko wycinki do badania  hist.-pat. z b\u0142ony \u015bluzowej prze\u0142yku. Najbardziej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0105 zg\u0142aszanych  dolegliwo\u015bci jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zapalenie prze\u0142yku w przebiegu refluksu \u017co\u0142\u0105dkowo-prze\u0142ykowego.",isCorrect:!1},{answerText:"nowotw\xf3r prze\u0142yku.",isCorrect:!1},{answerText:"eozynofilowe zapalenie prze\u0142yku.",isCorrect:!1},{answerText:"achalazja prze\u0142yku.",isCorrect:!1},{answerText:"prze\u0142yk korkoci\u0105gowaty.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U kobiety lat 32 w 14. tygodniu ci\u0105\u017cy wyst\u0105pi\u0142y silne nudno\u015bci i wymioty z towarzysz\u0105c\u0105  utrat\u0105 masy cia\u0142a, dyselektrolitemi\u0105, transaminezemi\u0105. W diagnostyce r\xf3\u017cnicowej  uwzgl\u0119dnisz niepow\u015bci\u0105gliwe wymioty ci\u0119\u017carnej, do kt\xf3rych predysponuj\u0105:  1) nadczynno\u015b\u0107 tarczycy;  2) zaka\u017cenie H. pylori;  3) oty\u0142o\u015b\u0107;  4) wcze\u015bniejsze zaburzenia psychiczne;  5) wiek.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 2.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c lek, kt\xf3ry nie powinien by\u0107 stosowany jako lek pierwszego rzutu w leczeniu  nadci\u015bnienia t\u0119tniczego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"amlodypina.",isCorrect:!1},{answerText:"losartan.",isCorrect:!1},{answerText:"ramipryl.",isCorrect:!1},{answerText:"klonidyna.",isCorrect:!1},{answerText:"indapamid.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do lekarza rodzinnego zg\u0142osi\u0142a si\u0119 45-letnia chora z cukrzyc\u0105 typu 2 po powt\xf3rzenie  recept na nadci\u015bnienie t\u0119tnicze. W przypadkowo wykonanym badaniu og\xf3lnym moczu  stwierdzono u tej chorej leukocyty, 20-30 w polu widzenia oraz liczne bakterie. Chorej  tej nale\u017cy zaleci\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wykonanie posiewu moczu.",isCorrect:!1},{answerText:"antybiotykoterapi\u0119 przez 3-5 dni empiryczn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"chemioterapeutyk przez 3 dni.",isCorrect:!1},{answerText:"zignorowanie tego wyniku - chora nie wymaga leczenia.",isCorrect:!1},{answerText:"diagnostyk\u0119 obrazow\u0105 dr\xf3g moczowych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do typowych objaw\xf3w twardziny uk\u0142adowej nie nale\u017cy/\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedokrwisto\u015b\u0107 autoimmunohemolityczna.",isCorrect:!1},{answerText:"obrz\u0119k i twardnienie sk\xf3ry palc\xf3w r\u0105k.",isCorrect:!1},{answerText:"zaburzenia rytmu i przewodzenia w sercu.",isCorrect:!1},{answerText:"objaw Raynauda.",isCorrect:!1},{answerText:"w\u0142\xf3knienie p\u0142uc.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Blok przedsionkowo komorowy I stopnia w EKG mo\u017cna rozpozna\u0107 na podstawie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wyd\u0142u\u017conego odst\u0119pu PQ.",isCorrect:!1},{answerText:"braku za\u0142amka P.",isCorrect:!1},{answerText:"braku za\u0142amka Q.",isCorrect:!1},{answerText:"braku zespo\u0142u QRS po ka\u017cdym za\u0142amku P.",isCorrect:!1},{answerText:"poszerzonego zespo\u0142u QRS.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c lokalizacj\u0119 pola os\u0142uchiwania zastawki aortalnej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"II prawe mi\u0119dzy\u017cebrze przy mostku.",isCorrect:!1},{answerText:"II lewe mi\u0119dzy\u017cebrze przy mostku.",isCorrect:!1},{answerText:"IV - V prawe mi\u0119dzy\u017cebrze przy mostku.",isCorrect:!1},{answerText:"V lewe mi\u0119dzy\u017cebrze przy\u015brodkowo od linii \u015brodkowo-obojczykowej.",isCorrect:!1},{answerText:"miejsca uderzenia koniuszkowego serca.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z wymienionych ni\u017cej lek\xf3w nie powinien by\u0107 u\u017cyty jako jedyny podczas  rozpocz\u0119cia leczenia \u015bwie\u017cej zakrzepicy \u017cy\u0142 g\u0142\u0119bokich ko\u0144czyny?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rywaroksaban.",isCorrect:!1},{answerText:"apiksaban.",isCorrect:!1},{answerText:"warfaryna.",isCorrect:!1},{answerText:"enoksaparyna.",isCorrect:!1},{answerText:"fondaparynuks.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z lek\xf3w jest stosowany do przerwania ostrego napadu dny moczanowej?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"indapamid.",isCorrect:!1},{answerText:"furosemid.",isCorrect:!1},{answerText:"allopurinol.",isCorrect:!1},{answerText:"spironolakton.",isCorrect:!1},{answerText:"kolchicyna.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Chorob\u0105 przebiegaj\u0105c\u0105 z poszerzeniem uk\u0142ad\xf3w kielichowo-miedniczkowych obu nerek  u starszego m\u0119\u017cczyzny z dolegliwo\u015bciami ze strony dolnych dr\xf3g moczowych jest  najcz\u0119\u015bciej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rak p\u0119cherza moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"\u0142agodny rozrost stercza.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie obustronne moczowod\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"obustronna kamica moczowodowa.",isCorrect:!1},{answerText:"refluks p\u0119cherzowo-moczowodowy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"62-letni pacjent zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do szpitala z powodu uczucia b\xf3lu zamostkowego, kt\xf3re  pojawi\u0142o si\u0119 ok. godziny przed przybyciem do szpitala. W EKG zaobserwowano ujemne  za\u0142amki T w odprowadzeniach II, III, aVF (jak na rycinie poni\u017cej). Klasyfikacj\u0119  dolegliwo\u015bci zwi\u0105zanych z tymi objawami przedstawia skala:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"EHRA.",isCorrect:!1},{answerText:"NYHA.",isCorrect:!1},{answerText:"CCS.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i C.",isCorrect:!1},{answerText:"\u017cadna z wymienionych.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Badanie st\u0119\u017cenia antygenu rakowo-p\u0142odowego (CEA - carcinoembryonic antigen) ma    najwi\u0119ksz\u0105 warto\u015b\u0107 w diagnostyce raka:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"piersi.",isCorrect:!1},{answerText:"p\u0142uca.",isCorrect:!1},{answerText:"jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"trzustki.",isCorrect:!1},{answerText:"\u017co\u0142\u0105dka.",isCorrect:!1}]},{questionText:"29-letnia pacjentka zg\u0142osi\u0142a si\u0119 do izby przyj\u0119\u0107 z powodu b\xf3l\xf3w brzucha, gor\u0105czki do  40\xb0C z dreszczami oraz nudno\u015bci. W badaniach dodatkowych CRP 120 mg/L (N<5  mg/L), leukocytoza 16 tys./mm , w badaniu og\xf3lnym moczu stwierdzono: ci\u0119\u017car  w\u0142a\u015bciwy 1,030 g/mL; bia\u0142ko - 1,2 g/L; L 30-50 wpw + liczne w skupiskach; erytrocyty  10-20 \u015bwie\u017ce wpw. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem u tej chorej jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"ostre k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142e k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenie p\u0119cherza moczowego.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"tocze\u0144 rumieniowaty.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W ostrym napadzie dny moczanowej stosuje si\u0119:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"allopurinol.",isCorrect:!1},{answerText:"furosemid.",isCorrect:!1},{answerText:"kolchicyn\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"\u03b2-blokery.",isCorrect:!1},{answerText:"fenoterol.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjent lat 38, przyj\u0119ty do szpitala z powodu wyst\u0119puj\u0105cych od 24 godzin b\xf3l\xf3w g\u0142owy,  spl\u0105tania, niedow\u0142adu po\u0142owiczego prawostronnego i dysfazji. Ponadto stwierdzono  3    opryszczk\u0119 wargow\u0105, temperatur\u0119 38,6\xb0C i sztywno\u015b\u0107 karku na 3 palce. Wykonano  badanie p\u0142ynu m\xf3zgowo-rdzeniowego i stwierdzono pleocytoz\u0119 250 leukocyt\xf3w/mm  z  czego 90% to limfocyty, st\u0119\u017cenie bia\u0142ka 70 mg/dl, st\u0119\u017cenie glukozy 60 mg/dl (w surowicy  85 mg/dl). Badanie rezonansu magnetycznego g\u0142owy wykaza\u0142o wzmocnienie sygna\u0142u w  sekwencji FLAIR przy\u015brodkowej cz\u0119\u015bci p\u0142ata skroniowego lewego. Do otrzymania  wynik\xf3w bada\u0144 mikrobiologicznych i badania PCR lekiem o dzia\u0142aniu przyczynowym na  czynnik etiologiczny z wyboru w tej sytuacji jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"acyklowir.",isCorrect:!1},{answerText:"cefalosporyna III generacji np. ceftriakson.",isCorrect:!1},{answerText:"glikokortykosteroidy.",isCorrect:!1},{answerText:"20% mannitol.",isCorrect:!1},{answerText:"amoksycylina z kwasem klawulanowym.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Bezobjawowy bakteriomocz jest wskazaniem do antybiotykoterapii:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"w razie wsp\xf3\u0142istniej\u0105cej leukocyturii.",isCorrect:!1},{answerText:"u chorych na cukrzyc\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"u ci\u0119\u017carnych.",isCorrect:!1},{answerText:"u chorych z uszkodzeniem rdzenia kr\u0119gowego.",isCorrect:!1},{answerText:"u chorych z cewnikiem za\u0142o\u017conym do p\u0119cherza moczowego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wskazaniem do zastosowania czasowej insulinoterapii u pacjenta chorego na cukrzyc\u0119  typu 2 stosuj\u0105cego preparat metforminy i saksagliptyny jest:  1) ka\u017cda glikemia powy\u017cej 300 mg/dl;  2) ka\u017cde zapalenie gard\u0142a;  3) udar niedokrwienny m\xf3zgu;  4) zabieg operacyjny;  5) podr\xf3\u017c zwi\u0105zana ze zmian\u0105 strefy czasowej.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.  3",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Typowo w reumatoidalnym zapaleniu staw\xf3w nie s\u0105 zaj\u0119te stawy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nadgarstkowe.",isCorrect:!1},{answerText:"\u015br\xf3dr\u0119czno-paliczkowe.",isCorrect:!1},{answerText:"mi\u0119dzypaliczkowe bli\u017csze.",isCorrect:!1},{answerText:"mi\u0119dzypaliczkowe dalsze.",isCorrect:!1},{answerText:"kolanowe.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c, co nie jest cech\u0105 ostrego zespo\u0142u nefrytycznego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"obrz\u0119ki.",isCorrect:!1},{answerText:"krwiomocz.",isCorrect:!1},{answerText:"du\u017cy bia\u0142komocz.",isCorrect:!1},{answerText:"wa\u0142eczki erytrocytarne.",isCorrect:!1},{answerText:"nadci\u015bnienie t\u0119tnicze.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do lek\xf3w pierwszego rzutu stosowanych w terapii empirycznej niepowik\u0142anych zaka\u017ce\u0144  uk\u0142adu moczowego u kobiet nieb\u0119d\u0105cych w ci\u0105\u017cy, nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kotrimoksazol.",isCorrect:!1},{answerText:"trimetoprim.",isCorrect:!1},{answerText:"cyprofloksacyna.",isCorrect:!1},{answerText:"furazydyna.",isCorrect:!1},{answerText:"fosfomycyna.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Czynnikiem nie maj\u0105cym wp\u0142ywu (korzystnego lub niekorzystnego) na wyst\u0119powanie  raka jelita grubego jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"palenie papieros\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"wiek > 50. r.\u017c.",isCorrect:!1},{answerText:"stosowanie aspiryny.",isCorrect:!1},{answerText:"oty\u0142o\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"terapia inhibitorami konwertazy angiotensyny lub antagonistami receptora  angiotensynowego.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pacjent l. 77 leczony od kilku lat z powodu kamicy nerkowej skar\u017cy si\u0119 na uog\xf3lnione  b\xf3le kostne. W badaniach dodatkowych st\u0119\u017cenie wapnia 12,3 mg/dl (N: 8,5-10,5 mg/dl),  dobowe wydalanie wapnia 480 mg/24h (N: 150-300 mg/24h), PTH 227 pg/ml (N: 15-65  pg/ml). W pierwszym rz\u0119dzie nale\u017cy podejrzewa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"hiperkalcemi\u0119 nowotworow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"pierwotn\u0105 nadczynno\u015b\u0107 przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"wt\xf3rn\u0105 nadczynno\u015b\u0107 przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"rzekom\u0105 niedoczynno\u015b\u0107 przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"przedawkowanie witaminy D.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 65-letniego chorego leczonego 4 lekami z powodu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego dosz\u0142o do  pierwszego w \u017cyciu napadu dny moczanowej. Kt\xf3ry z lek\xf3w stosowanych w leczeniu  nadci\u015bnienia t\u0119tniczego jest najprawdopodobniej odpowiedzialny za wywo\u0142anie napadu  dny moczanowej u tego chorego?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"bisoprolol.",isCorrect:!1},{answerText:"amlodypina.",isCorrect:!1},{answerText:"indapamid.",isCorrect:!1},{answerText:"losartan.",isCorrect:!1},{answerText:"\u017caden z powy\u017cszych lek\xf3w nie zwi\u0119ksza ryzyka napadu dny moczanowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jakie s\u0105 wskazania do zastosowania glukokortykosteroid\xf3w w leczeniu gru\u017alicy?  1) niedoczynno\u015b\u0107 nadnerczy wywo\u0142ana gru\u017alic\u0105 nadnerczy;  2) serowate zapalenie p\u0142uc;  3) ostre zapalenie osierdzia;  4) zapalenie opon m\xf3zgowo-rdzeniowych i m\xf3zgu z objawami zwi\u0119kszonego ci\u015bnienia  wewn\u0105trzczaszkowego;  5) gru\u017alica kr\u0119gos\u0142upa.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Rozpoznanie jakiej skazy krwotocznej sugeruje nast\u0119puj\u0105cy koagulogram:  PT 8,5 s (N: 12-16 s), APTT 66,4 s (N: 28-30 s), fibrynogen 334 mg/dL (N: 180-350  mg/dL), D-dimery 417 ng/mL (N: 100-500 ng/mL)?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"hemofilii.",isCorrect:!1},{answerText:"spowodowanej acenokumarolem.",isCorrect:!1},{answerText:"przewlek\u0142ego zespo\u0142u wewn\u0105trznaczyniowego wykrzepiania.",isCorrect:!1},{answerText:"zespo\u0142u antyfosfolipidowego.",isCorrect:!1},{answerText:"poaspirynowego uszkodzenia p\u0142ytek krwi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do objaw\xf3w zespo\u0142u hiperkalcemicznego nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nadci\u015bnienie t\u0119tnicze.",isCorrect:!1},{answerText:"ostre zapalenie trzustki.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba wrzodowa.",isCorrect:!1},{answerText:"\u015bpi\u0105czka.",isCorrect:!1},{answerText:"przewodnienie.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Pancytopenia jest definiowana na podstawie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"liczby krwinek bia\u0142ych.",isCorrect:!1},{answerText:"wyniku badania morfologii krwi obwodowej.",isCorrect:!1},{answerText:"odsetka kom\xf3rek CD34+ w bioptacie aspiracyjnym szpiku.",isCorrect:!1},{answerText:"nieobecno\u015bci kom\xf3rek blastycznych w mielogramie.",isCorrect:!1},{answerText:"liczby krwinek czerwonych we krwi obwodowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do szpitala przywieziony zosta\u0142 45-letni m\u0119\u017cczyzna z silnym b\xf3lem w klatce piersiowej  nieust\u0119puj\u0105cym po nitratach. B\xf3l promieniuje do okolicy l\u0119d\u017awiowej. W wywiadzie  wieloletnie nadci\u015bnienie t\u0119tnicze \u017ale kontrolowane. W badaniu os\u0142uchowym serca  mo\u017cna si\u0119 spodziewa\u0107 u tego pacjenta obecno\u015bci szmeru:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rozkurczowego w II mi\u0119dzy\u017cebrzu po stronie lewej.",isCorrect:!1},{answerText:"skurczowego w II mi\u0119dzy\u017cebrzu po stronie lewej.",isCorrect:!1},{answerText:"rozkurczowego w II mi\u0119dzy\u017cebrzu po stronie prawej.",isCorrect:!1},{answerText:"skurczowego w II mi\u0119dzy\u017cebrzu po stronie prawej.",isCorrect:!1},{answerText:"rozkurczowego nad koniuszkiem serca.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jak nale\u017cy suplementowa\u0107 do\u017cylnie potas u chorego z kwasic\u0105 ketonow\u0105?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nie nale\u017cy suplementowa\u0107 potasu do\u017cylnie u chorego z kwasic\u0105 ketonow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy suplementowa\u0107 potas do\u017cylnie dopiero wtedy, gdy jego st\u0119\u017cenie w surowicy  krwi obni\u017cy si\u0119 poni\u017cej 4,0 mmol/l.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy suplementowa\u0107 potas do\u017cylnie dopiero wtedy, gdy jego st\u0119\u017cenie w surowicy  krwi obni\u017cy si\u0119 poni\u017cej 3,5 mmol/l.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy suplementowa\u0107 potas do\u017cylnie dopiero wtedy, gdy jego st\u0119\u017cenie w surowicy  krwi obni\u017cy si\u0119 poni\u017cej 3,0 mmol/l.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy rozpocz\u0105\u0107 suplementacj\u0119 potasu do\u017cylnie nawet, gdy jego st\u0119\u017cenie w  surowicy krwi jest wy\u017csze ni\u017c 4,0 mmol/l.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 zgon\xf3w z powodu nowotwor\xf3w u kobiet jest w Polsce:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"rak p\u0142uca.",isCorrect:!1},{answerText:"rak piersi.",isCorrect:!1},{answerText:"rak szyjki macicy.",isCorrect:!1},{answerText:"rak jajnika.",isCorrect:!1},{answerText:"rak okr\u0119\u017cnicy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wyst\u0119powanie trombofilii jest najbardziej prawdopodobne u chorego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kt\xf3ry nie reaguje na leczenie acenokumarolem/warfaryn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"kt\xf3ry mia\u0142 nadmierne krwawienie po ekstrakcji z\u0119ba przez stomatologa.",isCorrect:!1},{answerText:"u kt\xf3rego wyst\u0105pi\u0142a choroba zakrzepowo-zatorowa bez uchwytnych czynnik\xf3w  ryzyka.",isCorrect:!1},{answerText:"kt\xf3ry mia\u0142 zawa\u0142 mi\u0119\u015bnia sercowego przed 50. rokiem \u017cycia.",isCorrect:!1},{answerText:"kt\xf3ry ma t\u0119tniaka aorty brzusznej ze skrzeplin\u0105 przy\u015bcienn\u0105.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Lekarz lub ratownik medyczny zespo\u0142u wyjazdowego pogotowia ratunkowego w  przypadku wezwania do chorego, u kt\xf3rego wyst\u0105pi\u0142 niedow\u0142ad po\u0142owiczy lewostronny o  nag\u0142ym pocz\u0105tku i ci\u015bnienie t\u0119tnicze wynosi\u0142o 180/110 mmHg, po zbadaniu chorego i w  razie potrzeby zabezpieczeniu podstawowych czynno\u015bci \u017cyciowych, powinien  niezw\u0142ocznie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zebra\u0107 wywiad chorobowy (od chorego lub \u015bwiadk\xf3w zachorowania) odno\u015bnie do    godziny i minut wyst\u0105pienia objaw\xf3w, przebytych chor\xf3b oraz ustali\u0107, czy i jakie leki  chory pobiera oraz odnotowa\u0107 to w dokumentacji medycznej.",isCorrect:!1},{answerText:"poda\u0107 kwas acetylosalicylowy w dawce 300 mg doustnie, gdy\u017c najcz\u0119stsz\u0105  przyczyn\u0105 nagle wyst\u0119puj\u0105cych niedow\u0142ad\xf3w po\u0142owiczych jest udar niedokrwienny.",isCorrect:!1},{answerText:"poda\u0107 kwas acetylosalicylowy w dawce 300 mg doustnie oraz poda\u0107 heparyn\u0119  drobnocz\u0105steczkow\u0105 (np. s\xf3l sodow\u0105 enoksaparyny) w dawce profilaktycznej 20-40 mg  podsk\xf3rnie, ale nie w dawce leczniczej (np. 80 mg), aby nie wy\u0142\u0105czy\u0107 mo\u017cliwo\u015bci  leczenia trombolitycznego w p\xf3\u017aniejszym okresie.",isCorrect:!1},{answerText:"jak najszybciej obni\u017cy\u0107 ci\u015bnienie t\u0119tnicze do poziomu poni\u017cej 140/90 mmHg podaj\u0105c  bloker wapnia (np. nifedypin\u0119 5 mg podj\u0119zykowo) lub lekami do\u017cylnymi np. furosemid  20 mg i.v.",isCorrect:!1},{answerText:"poda\u0107 heparyn\u0119 drobnocz\u0105steczkow\u0105 (np. s\xf3l sodow\u0105 enoksaparyny) w dawce  profilaktycznej 20-40 mg podsk\xf3rnie, ale nie w dawce leczniczej (np. 80 mg), aby nie  wy\u0142\u0105czy\u0107 mo\u017cliwo\u015bci leczenia trombolitycznego w p\xf3\u017aniejszym okresie.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jakie zaburzenia gospodarki wapniowo-fosforanowej wyst\u0119puj\u0105 w przewlek\u0142ej chorobie  nerek?  1) podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie PTH w surowicy;  2) obni\u017cone st\u0119\u017cenie FGF-23 (fosfatonina) w surowicy;  3) obni\u017cone st\u0119\u017cenie wapnia;  4) podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie fosforu;  5) podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie 1,25(OH) D .  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"64-letnia oty\u0142a kobieta z \u0142uszczyc\u0105 zg\u0142asza b\xf3le kurczowe brzucha, wodnist\u0105 biegunk\u0119 i  ubytek masy cia\u0142a w ci\u0105gu ostatnich trzech miesi\u0119cy od wyst\u0105pienia dolegliwo\u015bci (ok. 6  kg). Dotychczas nie leczy\u0142a si\u0119 z powodu chor\xf3b przewlek\u0142ych. W badaniu  przedmiotowym - zaznaczona wzmo\u017cona perystaltyka jelit. W rutynowych badaniach  2 3    laboratoryjnych bez odchyle\u0144 od normy. Kolonoskopia - makroskopowo obraz jelita  grubego oraz ko\u0144cowego odcinka jelita kr\u0119tego bez zmian. W wycinkach pobranych z  prawej po\u0142owy jelita grubego stwierdzono jedynie niedu\u017cego stopnia naciek z limfocyt\xf3w  i plazmocyt\xf3w w blaszce w\u0142a\u015bciwej b\u0142ony \u015bluzowej. Najbardziej prawdopodobnym  rozpoznaniem jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przewlek\u0142e zapalenie trzustki.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba trzewna.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 jelita dra\u017cliwego.",isCorrect:!1},{answerText:"mikroskopowe zapalenie jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"zaka\u017cenie Campylobacter jejuni.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Szmer skurczowy o charakterze \u201ecrescendo-decrescendo\u201d promieniuj\u0105cy do t\u0119tnic  szyjnych i obojczyk\xf3w jest charakterystyczny dla:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"stenozy zastawki mitralnej.",isCorrect:!1},{answerText:"niedomykalno\u015bci zastawki mitralnej.",isCorrect:!1},{answerText:"niedomykalno\u015bci zastawki aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"stenozy zastawki aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"niedomykalno\u015bci zastawki tr\xf3jdzielnej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Badania przesiewowe maj\u0105 naukowe uzasadnienie w praktyce dla wykrywania:  1) raka piersi;  2) raka gruczo\u0142u krokowego;  3) raka szyjki macicy;  4) raka p\u0142uca;  5) raka jelita grubego;  6) czerniaka.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5,6.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105cych uchy\u0142k\xf3w w jelicie grubym nale\u017c\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"uchy\u0142ki nabyte zlokalizowane w esicy.",isCorrect:!1},{answerText:"uchy\u0142ki wrodzone zlokalizowane w k\u0105tnicy.",isCorrect:!1},{answerText:"uchy\u0142ki wrodzone zlokalizowane w esicy.",isCorrect:!1},{answerText:"uchy\u0142ki wrodzone zlokalizowane w poprzecznicy.",isCorrect:!1},{answerText:"uchy\u0142ki nabyte zlokalizowane w k\u0105tnicy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Co nie jest typowe dla podostrego zapalenia tarczycy typu deQuervain?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przej\u015bciowe obni\u017cenie st\u0119\u017cenia TSH.",isCorrect:!1},{answerText:"dobra odpowied\u017a na leczenie antybiotykami.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015b\u0107 wieloj\u0105drowych kom\xf3rek olbrzymich w obrazie cytologicznym.",isCorrect:!1},{answerText:"wysokie st\u0119\u017cenie CRP.",isCorrect:!1},{answerText:"nasilona bolesno\u015b\u0107 szyi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Bezobjawowy bakteriomocz nale\u017cy leczy\u0107:  1) u os\xf3b z cewnikiem na sta\u0142e;  2) u os\xf3b z p\u0119cherzem neurogennym;  3) u kobiet w ci\u0105\u017cy;  4) przed zabiegiem urologicznym, w kt\xf3rym przerywana jest ci\u0105g\u0142o\u015b\u0107 b\u0142ony \u015bluzowej  dr\xf3g moczowych;  5) u biorc\xf3w nerki przeszczepionej w ka\u017cdym okresie po transplantacji.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Stwierdzenie w spirometrii zmniejszenia pojemno\u015bci \u017cyciowej p\u0142uc (VC) poni\u017cej dolnej  granicy normy przy prawid\u0142owej lub zwi\u0119kszonej warto\u015bci wska\u017anika FEV /VC  mo\u017ce  sugerowa\u0107 wyst\u0119powanie restrykcji. W celu wyja\u015bnienia przyczyny zmniejszenia VC  wskazane jest wykonanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pr\xf3by wysi\u0142kowej.",isCorrect:!1},{answerText:"pr\xf3by rozkurczowej.",isCorrect:!1},{answerText:"oscylometrii impulsowej.",isCorrect:!1},{answerText:"pomiaru zdolno\u015bci dyfuzyjnej p\u0142uc.",isCorrect:!1},{answerText:"bodypletyzmografii.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W celu potwierdzenia reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w nale\u017cy wykona\u0107 oznaczenie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przeciwcia\u0142 przeciwj\u0105drowych.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwcia\u0142 przeciw cyklicznemu cytrulinowanemu peptydowi.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwcia\u0142 przeciwmitochondrialnych.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwcia\u0142 przeciwko cytoplazmie granulocyt\xf3w oboj\u0119tnoch\u0142onnych.",isCorrect:!1},{answerText:"st\u0119\u017cenia kwasu moczowego w surowicy krwi.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Autoimmunologiczne zapalenie trzustki mo\u017ce cechowa\u0107 si\u0119 zwi\u0119kszonym st\u0119\u017ceniem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"IgG1.",isCorrect:!1},{answerText:"IgG2.",isCorrect:!1},{answerText:"IgG3.",isCorrect:!1},{answerText:"IgG4.  1 max",isCorrect:!1},{answerText:"IgG5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c choroby mog\u0105ce by\u0107 przyczyn\u0105 nagromadzenia p\u0142ynu w op\u0142ucnej,  charakteryzuj\u0105cego si\u0119 obni\u017conym pH (< 7,3):  1) zastoinowa niewydolno\u015b\u0107 serca;  2) powik\u0142any wysi\u0119k parapneumoniczny;  3) zesp\xf3\u0142 nerczycowy;  4) nowotworowy wysi\u0119k w op\u0142ucnej;  5) gru\u017aliczy wysi\u0119k w op\u0142ucnej.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1}]},{questionText:"52-letnia chora zg\u0142asza si\u0119 do lekarza z powodu silnych i bolesnych skurcz\xf3w d\u0142oni  wyst\u0119puj\u0105cych od dw\xf3ch tygodni. Miesi\u0105c temu u chorej usuni\u0119to operacyjnie tarczyc\u0119  z powodu wola zamostkowego. Najbardziej prawdopodobn\u0105 przyczyn\u0105 tych objaw\xf3w  jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedoczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"nadczynno\u015b\u0107 przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"nadczynno\u015b\u0107 tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"niedoczynno\u015b\u0107 przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"hiperkalcemia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wyst\u0105pienie gor\u0105czki u chorej na raka piersi, kt\xf3ra przed tygodniem otrzyma\u0142a kolejny  cykl uzupe\u0142niaj\u0105cej chemioterapii pooperacyjnej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"mo\u017ce by\u0107 zwi\u0105zane z neutropeni\u0105 polekow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"jest w ka\u017cdym przypadku wskazaniem do zastosowania leku z grupy czynnik\xf3w  wzrostu kolonii granulocyt\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"jest zawsze wskazaniem do stosowania lek\xf3w przeciwgrzybicznych od pocz\u0105tku  leczenia.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Alfa-fetoproteina jest wska\u017anikiem laboratoryjnym:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"guza stromalnego przewodu pokarmowego (GIST).",isCorrect:!1},{answerText:"raka p\u0142odowego nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"mi\u0119saka \u017co\u0142\u0105dka.",isCorrect:!1},{answerText:"raka w\u0105trobowokom\xf3rkowego.",isCorrect:!1},{answerText:"wyspiaka trzustki.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do kryteri\xf3w rozpoznania polimialgii reumatycznej nie nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"OB > 40 mm/godz.",isCorrect:!1},{answerText:"symetryczny obrz\u0119k i b\xf3l drobnych staw\xf3w r\u0105k.",isCorrect:!1},{answerText:"b\xf3l obejmuj\u0105cy obr\u0119cz barkow\u0105 i/lub biodrow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"wiek > 50 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"szybka reakcja na leczenie prednizonem w dawce 12,5-25 mg/dz.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Dla zespo\u0142u hemolityczno-mocznicowego charakterystyczne s\u0105:  1) ma\u0142op\u0142ytkowo\u015b\u0107;  2) podwy\u017cszone st\u0119\u017cenie kreatyniny w surowicy;  3) nadp\u0142ytkowo\u015b\u0107;  4) niedokrwisto\u015b\u0107;  5) obecno\u015b\u0107 schistocyt\xf3w we krwi obwodowej;    6) obecno\u015b\u0107 limfoblast\xf3w we krwi obwodowej.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,4,6.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5,6.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jakich powik\u0142a\u0144 kardiologicznych mo\u017cna oczekiwa\u0107 w przebiegu nadczynno\u015bci  tarczycy?  1) zaburze\u0144 rytmu serca;  2) zaostrzenia niewydolno\u015bci kr\u0105\u017cenia;  3) zaostrzenia choroby wie\u0144cowej;  4) zapalenia mi\u0119\u015bnia sercowego;  5) blok\xf3w przedsionkowo-komorowych.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Badanie spirometryczne pozwala na pomiar nast\u0119puj\u0105cych parametr\xf3w:  1) pojemno\u015b\u0107 \u017cyciowa;  2) ca\u0142kowita pojemno\u015b\u0107 p\u0142uc;  3) nat\u0119\u017cona obj\u0119to\u015b\u0107 wydechowa pierwszosekundowa;  4) pojemno\u015b\u0107 wdechowa;  5) obj\u0119to\u015b\u0107 zalegaj\u0105ca.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c nieprawdziw\u0105 informacj\u0119 na temat cukrzycowej choroby nerek:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 schy\u0142kowej niewydolno\u015bci nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"za jej rozw\xf3j odpowiadaj\u0105 zmiany hemodynamiczne i metaboliczne, kt\xf3re prowadz\u0105  do szkliwienia k\u0142\u0119buszk\xf3w i w\u0142\xf3knienia tkanki \u015br\xf3dmi\u0105\u017cszowej.",isCorrect:!1},{answerText:"pojawienie si\u0119 albuminurii powy\u017cej 30 mg/dob\u0119 jest pierwszym klinicznym objawem  cukrzycowej choroby nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"krwinkomocz dysmorficzny i wa\u0142eczki erytrocytarne wskazuj\u0105 na zaawansowanie  cukrzycowej choroby nerek odpowiadaj\u0105ce stadium 4. przewlek\u0142ej choroby nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"do czynnik\xf3w przy\u015bpieszaj\u0105cych post\u0119p choroby nale\u017cy aktywacja uk\u0142adu renina-  angiotensyna-aldosteron.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Detemir nale\u017cy do lek\xf3w hipoglikemizuj\u0105cych z grupy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"analog\xf3w insulin szybko dzia\u0142aj\u0105cych.",isCorrect:!1},{answerText:"insulin kr\xf3tko dzia\u0142aj\u0105cych.",isCorrect:!1},{answerText:"agonist\xf3w receptora peptydu glukagonopodobnego 1 (GLP-1).",isCorrect:!1},{answerText:"analog\xf3w insulin d\u0142ugo dzia\u0142aj\u0105cych.",isCorrect:!1},{answerText:"flozyn.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do charakterystycznych objaw\xf3w klinicznych towarzysz\u0105cych tamponadzie serca  nale\u017c\u0105:  1) nadmierne wype\u0142nienie \u017cy\u0142 szyjnych zewn\u0119trznych;  2) wysokie warto\u015bci ci\u015bnienia t\u0119tniczego;  3) hipotensja;  4) st\u0142umienie ton\xf3w serca;    5) bradykardia;  6) tachykardia.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,6.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"P\u0142yn przesi\u0119kowy, charakteryzuj\u0105cy si\u0119 nisk\u0105 zawarto\u015bci\u0105 bia\u0142ka i ma\u0142\u0105 aktywno\u015bci\u0105  dehydrogenazy mleczanowej (LDH) mo\u017ce gromadzi\u0107 si\u0119 w jamie op\u0142ucnej w przebiegu:  1) zapalenia p\u0142uc;  2) niewydolno\u015bci serca;  3) marsko\u015bci w\u0105troby;  4) nowotwor\xf3w;  5) chor\xf3b uk\u0142adu pokarmowego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"27-letnia, wygl\u0105daj\u0105ca na \u0142adnie opalon\u0105 kobieta zjawia si\u0119 w lutym u lekarza skar\u017c\u0105c  si\u0119 na os\u0142abienie, nudno\u015bci, zawroty g\u0142owy i mroczki przed oczami, zw\u0142aszcza po  wstaniu z \u0142\xf3\u017cka lub z krzes\u0142a w pracy. Pacjentka schud\u0142a oko\u0142o 4 kg. W maju wychodzi  za m\u0105\u017c i planuje ci\u0105\u017c\u0119. W badaniu klinicznym ci\u015bnienie t\u0119tnicze 105/60 mmHg, t\u0119tno  oko\u0142o 90/minut\u0119, st\u0119\u017cenie TSH 7,85 \xb5IU/ml (norma 0,27-4,2). Wska\u017c w\u0142a\u015bciwe  post\u0119powanie kliniczne:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"w zwi\u0105zku z planowan\u0105 ci\u0105\u017c\u0105 nale\u017cy w\u0142\u0105czy\u0107 L-tyroksyn\u0119 przynajmniej w dawce 50  \xb5g/dob\u0119.",isCorrect:!1},{answerText:"w zwi\u0105zku z faktem, \u017ce wolne hormony tarczycy obni\u017caj\u0105 si\u0119 dopiero przy st\u0119\u017ceniach  TSH>10 \xb5IU/ml, nale\u017cy powt\xf3rzy\u0107 oznaczenie TSH, fT4 oraz przeciwcia\u0142 przeciwko  peroksydazie tarczycowej (anty-TPO) za 3-4 miesi\u0105ce.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy pilnie oznaczy\u0107 poranne st\u0119\u017cenie kortyzolu, elektrolity oraz przeciwcia\u0142a anty-  TPO.",isCorrect:!1},{answerText:"nale\u017cy wykona\u0107 badanie usg tarczycy i natychmiast w\u0142\u0105czy\u0107 L-tyroksyn\u0119 w dawce  25-50 \xb5g na dob\u0119, je\u015bli hipoechogeniczny i niejednorodny obraz tarczycy w badaniu usg  przypomina obraz obserwowany w przewlek\u0142ym zapaleniu tarczycy.",isCorrect:!1},{answerText:"w zwi\u0105zku z podwy\u017cszonym st\u0119\u017ceniem TSH i przyspieszonym t\u0119tnem nale\u017cy w\u0142\u0105czy\u0107  Thyrozol oraz beta-bloker.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re z wymienionych lek\xf3w mog\u0105 spowodowa\u0107 hiperkalcemi\u0119?  1) kalcymimetyki;  2) tiazydy;  3) lit;  4) antagoni\u015bci receptora wapniowego;  5) witamina D.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Hemolityczne pod\u0142o\u017ce niedokrwisto\u015bci podejrzewa si\u0119 w przypadku stwierdzenia:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"prawid\u0142owego kszta\u0142tu i czasu prze\u017cycia krwinek czerwonych.",isCorrect:!1},{answerText:"bezwzgl\u0119dnej liczby retikulocyt\xf3w > 150 000/\xb5l.",isCorrect:!1},{answerText:"uszkodzenia w\u0105troby z podwy\u017cszonym st\u0119\u017ceniem haptoglobiny i prawid\u0142owym  st\u0119\u017ceniem bilirubiny.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c najbardziej prawdopodobne rozpoznanie u chorego z gor\u0105czk\u0105, wysypk\u0105  sk\xf3rn\u0105, owrzodzeniami nosa z ropn\u0105 wydzielin\u0105, zaj\u0119ciem zatok, staw\xf3w, duszno\u015bci\u0105,  kaszlem z odpluwaniem krwistej plwociny, bia\u0142komoczem i mikroskopowym  krwiomoczem:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"nefropatia b\u0142oniasta.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba wywo\u0142ana przeciwcia\u0142ami anty GBM (zesp\xf3\u0142 Goodpasture).",isCorrect:!1},{answerText:"ziarniniakowato\u015b\u0107 z zapaleniem naczy\u0144 (GPA Wegenera).",isCorrect:!1},{answerText:"postreptokokowe k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"nefropatia IgA.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c najbardziej charakterystyczn\u0105 nieprawid\u0142owo\u015b\u0107 u chorych na szpiczaka  plazmocytowego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"uog\xf3lnione powi\u0119kszenie w\u0119z\u0142\xf3w ch\u0142onnych.",isCorrect:!1},{answerText:"powi\u0119kszenie w\u0105troby.",isCorrect:!1},{answerText:"powi\u0119kszenie \u015bledziony.",isCorrect:!1},{answerText:"zmiany osteolityczne w ko\u015bciach.",isCorrect:!1},{answerText:"naciek plazmocyt\xf3w w nerkach.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przeciwcia\u0142a przeciwj\u0105drowe swoi\u015bcie reaguj\u0105ce z antygenem Scl-70 wyst\u0119puj\u0105 u  chorych na:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tocze\u0144 rumieniowaty uk\u0142adowy.",isCorrect:!1},{answerText:"spondyloartropati\u0119 seronegatywn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"pseudodn\u0119 wywo\u0142an\u0105 pirofosforanami wapnia.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalne zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"twardzin\u0119 uk\u0142adow\u0105.",isCorrect:!1}]},{questionText:"67-letnia kobieta z napadowym migotaniem przedsionk\xf3w, nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym i  cukrzyc\u0105 typu 2 (CHA DS -VASc score 4) w ramach prewencji udaru niedokrwiennego  m\xf3zgu wymaga leczenia:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tylko kwasem acetylosalicylowym.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko klopidogrelem.",isCorrect:!1},{answerText:"kwasem acetylosalicylowym i klopidogrelem.",isCorrect:!1},{answerText:"doustnym antykoagulantem nieb\u0119d\u0105cym antagonist\u0105 witaminy K (dabigatran,  rywaroksaban) lub antagonist\u0105 witaminy K (acenokumarol, warfaryna).",isCorrect:!1},{answerText:"nie wymaga leczenia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 78-letniej pacjentki stwierdzono w badaniu densytometrycznym T-score -2,8 a  ponadto st\u0119\u017cenie wapnia 13,0 mg/ml (norma 8,5-10,5). Pacjentka wymaga dalszej  diagnostyki w kierunku:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pierwotnej nadczynno\u015bci przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"wt\xf3rnej nadczynno\u015bci przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"obecno\u015bci zmian nowotworowych w uk\u0142adzie kostnym.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ra z wymienionych chor\xf3b najcz\u0119\u015bciej towarzyszy pierwotnemu stwardniaj\u0105cemu  zapaleniu dr\xf3g \u017c\xf3\u0142ciowych (PSC)?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"choroba Hashimoto.",isCorrect:!1},{answerText:"wrzodziej\u0105ce zapalenie jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 Sj\xf6grena.",isCorrect:!1},{answerText:"choroba Le\u015bniowskiego-Crohna.",isCorrect:!1},{answerText:"\u0142uszczyca.  2 2",isCorrect:!1}]},{questionText:"U pacjenta z eGFR 40 ml/min/1,73 m  przed wykonaniem tomografii komputerowej  klatki piersiowej z kontrastem nale\u017cy zastosowa\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"furosemid 120 mg iv.",isCorrect:!1},{answerText:"heparyn\u0119 drobnocz\u0105steczkow\u0105 - 40 mg sc.",isCorrect:!1},{answerText:"heparyn\u0119 niefrakcjonowan\u0105 - 5000 j iv.",isCorrect:!1},{answerText:"0,9% NaCl do\u017cylnie.",isCorrect:!1},{answerText:"ramipryl w dawce 10 mg doustnie.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenie dotycz\u0105ce zaburze\u0144 laboratoryjnych w zespole Gilberta:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"aktywno\u015b\u0107 transaminaz jest tylko nieznacznie zwi\u0119kszona a st\u0119\u017cenie bilirubiny  podwy\u017cszone, z przewag\u0105 bilirubiny sprz\u0119\u017conej z kwasem glukuronowym (bilirubina  bezpo\u015brednia).",isCorrect:!1},{answerText:"aktywno\u015b\u0107 transaminaz jest prawid\u0142owa, a st\u0119\u017cenie bilirubiny mo\u017ce przekracza\u0107 6  mg/dl.",isCorrect:!1},{answerText:"aktywno\u015b\u0107 transaminaz jest znacznie zwi\u0119kszona a st\u0119\u017cenie bilirubiny umiarkowanie  podwy\u017cszone, z przewag\u0105 bilirubiny niesprz\u0119\u017conej z kwasem glukuronowym (bilirubina  po\u015brednia).",isCorrect:!1},{answerText:"rozpoznanie opiera si\u0119 na stwierdzeniu zwi\u0119kszonego st\u0119\u017cenia bilirubiny,  trombocytopenii i podwy\u017cszonej aktywno\u015bci fosfatazy zasadowej (prawid\u0142owa  aktywno\u015b\u0107 GGTP).",isCorrect:!1},{answerText:"aktywno\u015b\u0107 transaminaz jest prawid\u0142owa a st\u0119\u017cenie bilirubiny podwy\u017cszone, lecz nie  przekraczaj\u0105ce 5 mg/dl.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Inhibitory konwertazy angiotensyny i blokery receptora AT1 angiotensyny II:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"stosowane s\u0105 jako leki nefroprotekcyjne.",isCorrect:!1},{answerText:"upo\u015bledzaj\u0105 mechanizmy autoregulacji w nerce.",isCorrect:!1},{answerText:"mog\u0105 wywo\u0142ywa\u0107 przednerkowe ostre uszkodzenie nerek.  2",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A,B,C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c mo\u017cliw\u0105 przyczyn\u0119 utrzymywania si\u0119 niskiego ci\u0119\u017caru w\u0142a\u015bciwego moczu  podczas prawid\u0142owo przeprowadzanego testu odwodnieniowego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"mocz\xf3wka prosta centralna.",isCorrect:!1},{answerText:"mocz\xf3wka prosta nerkowa.",isCorrect:!1},{answerText:"polidypsja psychogenna.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Karta ryzyka SCORE, stosowana w Polsce w ocenie 10-letniego ryzyka zgonu z  przyczyn sercowo-naczyniowych, uwzgl\u0119dnia wp\u0142yw:  1) st\u0119\u017cenia trigliceryd\xf3w;  2) st\u0119\u017cenia cholesterolu HDL;  3) st\u0119\u017cenia glukozy;  4) st\u0119\u017cenia cholesterolu ca\u0142kowitego;  5) st\u0119\u017cenia cholesterolu LDL.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przyczyn\u0105 niedokrwisto\u015bci u chorych na zespo\u0142y mielodysplastyczne jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedob\xf3r \u017celaza.",isCorrect:!1},{answerText:"niedob\xf3r witaminy B .",isCorrect:!1},{answerText:"niedob\xf3r kwasu foliowego.",isCorrect:!1},{answerText:"nieefektywna erytropoeza.",isCorrect:!1},{answerText:"zwi\u0119kszony rozpad krwinek czerwonych (hemoliza) we krwi obwodowej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U 68-letniego pacjenta po zawale mi\u0119\u015bnia sercowego stwierdzono st\u0119\u017cenie cholesterolu  LDL 160 mg/dl. U chorego tego nale\u017cy zastosowa\u0107 statyn\u0119 w celu obni\u017cenia st\u0119\u017cenia  cholesterolu LDL poni\u017cej:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"35 mg/dl.",isCorrect:!1},{answerText:"70 mg/dl.",isCorrect:!1},{answerText:"115 mg/dl.",isCorrect:!1},{answerText:"135 mg/dl.",isCorrect:!1},{answerText:"150 md/dl.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przyczyn\u0105 hipourykemii nie jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"SIADH.",isCorrect:!1},{answerText:"kwasica cewkowa typu II.",isCorrect:!1},{answerText:"ci\u0105\u017ca.",isCorrect:!1},{answerText:"niewydolno\u015b\u0107 nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"stosowanie allopurynolu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"79-letnia kobieta zosta\u0142a przyj\u0119ta do szpitala z objawami ostrego uszkodzenia nerek z  oliguri\u0105 oraz silnymi b\xf3lami mi\u0119\u015bni. Kt\xf3re z za\u017cywanych przez chor\u0105 lek\xf3w powinny by\u0107  pilnie odstawione?  1) lisinopril 40 mg/dob\u0119;  2) simwastatyna 40 mg/dob\u0119;  3) metoprolol 50 mg/dob\u0119;  4) amlodypina 10 mg/dob\u0119;  12    5) telmisartan 80 mg/dob\u0119.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do charakterystycznych cech choroby Le\u015bniowskiego-Crohna spo\u015br\xf3d wymienionych  poni\u017cej nale\u017c\u0105:  1) obecno\u015b\u0107 w surowicy przeciwcia\u0142 przeciwko Saccharomyces cerevisiae (ASCA);  2) toksyczne rozd\u0119cie okr\u0119\u017cnicy (megacolon toxicum);  3) obecno\u015b\u0107 przetok;  4) obecno\u015b\u0107 polip\xf3w rzekomych;  5) zmiany oko\u0142oodbytowe.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z wymienionych czynnik\xf3w nie predysponuje do post\u0119puj\u0105cej utraty funkcji  nerek?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niska urodzeniowa masa cia\u0142a.",isCorrect:!1},{answerText:"nadci\u015bnienie t\u0119tnicze.",isCorrect:!1},{answerText:"hamowanie uk\u0142adu renina-angiotensyna-aldosteron.",isCorrect:!1},{answerText:"oty\u0142o\u015b\u0107.",isCorrect:!1},{answerText:"palenie tytoniu.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U pacjent\xf3w z podejrzeniem zatorowo\u015bci p\u0142ucnej, celem oceny prawdopodobie\u0144stwa  klinicznego jej wyst\u0119powania, zastosowanie znajduj\u0105 nast\u0119puj\u0105ce skale:  1) EHRA;  2) PESI;  3) TIMI;  4) Wellsa;  5) zmodyfikowana skala genewska.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 4.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wynik badania morfologii krwi: WBC 4,1 G/L, LY 0,91 G/L, MO 0,18 G/L, NE 2,81 G/L,  RBC 2,16 T/L, HGB 8,6 g/dL, MCV 119,0 fL, PLT 182 G/L sugeruje rozpoznanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niedokrwisto\u015bci z niedoboru \u017celaza.",isCorrect:!1},{answerText:"niedokrwisto\u015bci z niedoboru witaminy B .",isCorrect:!1},{answerText:"niedokrwisto\u015bci aplastycznej.",isCorrect:!1},{answerText:"czerwienicy prawdziwej.",isCorrect:!1},{answerText:"talasemii.",isCorrect:!1}]},{questionText:"CRAB to akronim okre\u015blaj\u0105cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"protok\xf3\u0142 chemioterapii bia\u0142aczki szpikowej.",isCorrect:!1},{answerText:"objawy szpiczaka plazmocytowego.",isCorrect:!1},{answerText:"raka krwi.  12",isCorrect:!1},{answerText:"objawy bia\u0142aczki limfocytowej.",isCorrect:!1},{answerText:"rodzaj licznika kom\xf3rek.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Najcz\u0119stsz\u0105 nabyt\u0105 wad\u0105 zastawkow\u0105 u os\xf3b doros\u0142ych jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zw\u0119\u017cenie zastawki mitralnej.",isCorrect:!1},{answerText:"niedomykalno\u015b\u0107 zastawki aortalnej.",isCorrect:!1},{answerText:"niedomykalno\u015b\u0107 zastawki mitralnej.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie zastawki tr\xf3jdzielnej.",isCorrect:!1},{answerText:"zw\u0119\u017cenie zastawki aortalnej.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c leki pierwszego wyboru w leczeniu niepowik\u0142anego ostrego zapalenia p\u0119cherza  moczowego:  1) cyprofloksacyna;  2) fosfomycyna;  3) kotrimoksazol (trimetoprim + sulfametoksazol);  4) amoksycylina + kwas klawulanowy;  5) nitrofurantoina.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Hiperkalcemia nie wyst\u0119puje w przebiegu:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"pierwotnej nadczynno\u015bci przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"nieleczonej pooperacyjnej niedoczynno\u015bci przytarczyc.",isCorrect:!1},{answerText:"zespo\u0142u mleczno-alkalicznego.",isCorrect:!1},{answerText:"szpiczaka mnogiego.",isCorrect:!1},{answerText:"nadczynno\u015bci tarczycy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Docelowa warto\u015b\u0107 st\u0119\u017cenia cholesterolu LDL u 65-letniego pacjenta po przebytym  zawale mi\u0119\u015bnia sercowego (STEMI) leczonym angioplastyk\u0105 wie\u0144cow\u0105 z implantacj\u0105  stentu DES w zakresie t\u0119tnicy przedniej zst\u0119puj\u0105cej, nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym,  nikotynizmem oraz cukrzyc\u0105 typu 2 wynosi:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"< 4,2 mmol/l (< 161 mg/dl).",isCorrect:!1},{answerText:"< 3,6 mmol/l (< 138 mg/dl).",isCorrect:!1},{answerText:"< 3,0 mmol/l (< 115 mg/dl).",isCorrect:!1},{answerText:"< 2,6 mmol/l (< 100 mg/dl).",isCorrect:!1},{answerText:"< 1,8 mmol/l (< 70 mg/dl).",isCorrect:!1}]},{questionText:"Dominuj\u0105cymi zaburzeniami elektrolitowymi charakteryzuj\u0105cymi ostre uszkodzenie  nerek wt\xf3rne do zespo\u0142u rozpadu guza, rozwijaj\u0105cego si\u0119 po podaniu chemioterapii w  ch\u0142oniakach i ostrych bia\u0142aczkach s\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"hipokalcemia, hiperfosfatemia i hiperkaliemia.",isCorrect:!1},{answerText:"hiperkalcemia, hiperfosfatemia i hipokaliemia.",isCorrect:!1},{answerText:"hiponatremia, hiperchloremia i hipermagnezemia.",isCorrect:!1},{answerText:"hipernatremia, hipofosfatemia i hipomagnezemia.",isCorrect:!1},{answerText:"hipokalcemia, hipofosfatemia i hiperkaliemia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3re leki preferowane s\u0105 w leczeniu astmy jako leki kontroluj\u0105ce przebieg choroby?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kr\xf3tko dzia\u0142aj\u0105ce beta -mimetyki wziewne.",isCorrect:!1},{answerText:"d\u0142ugo dzia\u0142aj\u0105ce beta -mimetyki wziewne.",isCorrect:!1},{answerText:"glikokortykosteroidy doustne.  2  2",isCorrect:!1},{answerText:"glikokortykosteroidy wziewne.",isCorrect:!1},{answerText:"teofilina.",isCorrect:!1}]},{questionText:"32-letni m\u0119\u017cczyzna zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza z powodu gor\u0105czki do 40 \xb0C. W badaniu  przedmiotowym stwierdzono zapalenie ucha \u015brodkowego oraz prawostronne zapalenie  p\u0142uc, potwierdzone badaniem RTG. W badaniach laboratoryjnych wykazano  bia\u0142komocz, erytrocyturi\u0119 z przewag\u0105 erytrocyt\xf3w wy\u0142ugowanych. Jakie badanie nale\u017cy  wykona\u0107, aby potwierdzi\u0107 prawdopodobne rozpoznanie?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wymaz z ucha.",isCorrect:!1},{answerText:"ANA.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwcia\u0142a przeciw Chlamydia trachomatis.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwcia\u0142a przeciw Jo-1.",isCorrect:!1},{answerText:"ANCA.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c fa\u0142szywe stwierdzenie dotycz\u0105ce skal i klasyfikacji stosowanych w chorobach  uk\u0142adu sercowo-naczyniowego:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"skala GRACE s\u0142u\u017cy ocenie ryzyka zgonu lub zawa\u0142u serca u chorych z NSTEMI.",isCorrect:!1},{answerText:"klasyfikacja wg NYHA obrazuje stopie\u0144 wydolno\u015bci czynno\u015bciowej u chorych z  przewlek\u0142\u0105 niewydolno\u015bci\u0105 serca.",isCorrect:!1},{answerText:"skala CHA2DS2-VASc jest stosowana do oceny ryzyka udaru niedokrwiennego  m\xf3zgu u chorych z \u017cyln\u0105 chorob\u0105 zakrzepowo-zatorow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"klasyfikacja wg CCS dotyczy nasilenia d\u0142awicy piersiowej.",isCorrect:!1},{answerText:"skala EHRA s\u0142u\u017cy klasyfikacji nasilenia objaw\xf3w zwi\u0105zanych z migotaniem  przedsionk\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c, kt\xf3ry z wymienionych ni\u017cej element\xf3w nie jest elementem oceny ryzyka  powik\u0142a\u0144 zatorowych u chorego z niezastawkowym migotaniem przedsionk\xf3w  uwzgl\u0119dnionym w skali CHA DS VASc:2 2",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zastoinowa niewydolno\u015b\u0107 serca.",isCorrect:!1},{answerText:"wiek > 75 lat.",isCorrect:!1},{answerText:"cukrzyca.",isCorrect:!1},{answerText:"przebyty udar niedokrwienny m\xf3zgu.",isCorrect:!1},{answerText:"hiperlipidemia ze st\u0119\u017ceniem LDL > 150 mg%.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Guz chromoch\u0142onny mo\u017ce by\u0107 uwarunkowany genetycznie. Kt\xf3re z wymienionych  danych klinicznych nasuwaj\u0105 podejrzenie mutacji germinalnej u pacjenta z  pheochromocytoma ?  1) guz rozpoznano w 17. r.\u017c.;  2) guzy wyst\u0119puj\u0105 obustronnie;  3) wsp\xf3\u0142istnieje nadczynno\u015b\u0107 przytarczyc;  4) pacjent by\u0142 operowany z powodu raka brodawkowatego tarczycy;  5) nadci\u015bnienie ma charakter napadowy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Za pomoc\u0105 kt\xf3rych z wymienionych test\xf3w mo\u017cna oceni\u0107 skuteczno\u015b\u0107 leczenia  eradykacyjnego Helicobacter pylori bez konieczno\u015bci wykonywania badania  endoskopowego?  1) test serologiczny z ilo\u015bciowym oznaczeniem IgG przeciw Helicobacter pylori;  2) test oddechowy z mocznikiem znakowanym izotopem C13;  3) badanie antygenu H. pylori w kale;  4) test ureazowy (CLO-test);  5) badanie histopatologiczne b\u0142ony \u015bluzowej \u017co\u0142\u0105dka.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W jaki spos\xf3b nale\u017cy suplementowa\u0107 witamin\u0119 B  w przypadku niedokrwisto\u015bci  z\u0142o\u015bliwej (Addisona-Biermera)?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"doustnie na czczo do ko\u0144ca \u017cycia.",isCorrect:!1},{answerText:"doustnie po posi\u0142ku do ko\u0144ca \u017cycia.",isCorrect:!1},{answerText:"domi\u0119\u015bniowo lub g\u0142\u0119boko podsk\xf3rnie do ko\u0144ca \u017cycia.",isCorrect:!1},{answerText:"domi\u0119\u015bniowo lub g\u0142\u0119boko podsk\xf3rnie przez 3 miesi\u0105ce.",isCorrect:!1},{answerText:"nie nale\u017cy suplementowa\u0107 witaminy B .",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017anik aldosteronowo-reninowy wykorzystywany jest jako test przesiewowy w  diagnostyce:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zw\u0119\u017cenia t\u0119tnicy nerkowej.",isCorrect:!1},{answerText:"zespo\u0142u Conna.",isCorrect:!1},{answerText:"guza chromoch\u0142onnego.",isCorrect:!1},{answerText:"skuteczno\u015bci terapii antagonistami aldosteronu.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i D.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W leczeniu reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w u\u017cywa si\u0119 lek\xf3w modyfikuj\u0105cych  przebieg choroby, do kt\xf3rych nie zalicza si\u0119:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"selektywnych dla COX-2 niesteroidowych lek\xf3w przeciwzapalnych.",isCorrect:!1},{answerText:"metotreksatu.",isCorrect:!1},{answerText:"leflunomidu.  12  12",isCorrect:!1},{answerText:"sulfasalazyny.",isCorrect:!1},{answerText:"lek\xf3w biologicznych, jak np. anty-TNF alfa i anty-IL-6.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ra z poni\u017cszych kombinacji lek\xf3w nie jest zalecana w leczeniu nadci\u015bnienia  t\u0119tniczego?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"peryndopryl i amlodypina.",isCorrect:!1},{answerText:"ramipryl i indapamid.",isCorrect:!1},{answerText:"amlodypina i hydrochlorotiazyd.",isCorrect:!1},{answerText:"losartan i ramipryl.",isCorrect:!1},{answerText:"losartan i indapamid.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jakie endokrynopatie stanowi\u0105 sk\u0142adowe zespo\u0142u mnogich nowotwor\xf3w uk\u0142adu  wydzielania wewn\u0119trznego typu 2A (zespo\u0142u MEN2A)?  1) pierwotna niedoczynno\u015b\u0107 przytarczyc;  2) rak rdzeniasty tarczycy;  3) gruczolaki nadnerczy;  4) pierwotna nadczynno\u015b\u0107 przytarczyc;  5) gruczolaki przysadki;  6) guz chromoch\u0142onny nadnerczy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,5,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4,6.",isCorrect:!1},{answerText:"2,4,6.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,5,6.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3ry z wymienionych lek\xf3w jest przeciwwskazany w leczeniu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego u  kobiety w ci\u0105\u017cy?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"peryndopryl.",isCorrect:!1},{answerText:"nifedypina w tabletkach o przed\u0142u\u017conym uwalnianiu.",isCorrect:!1},{answerText:"metyldopa.",isCorrect:!1},{answerText:"werapamil.",isCorrect:!1},{answerText:"labetalol.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przeciwcia\u0142a przeciwj\u0105drowe (ANA) reaguj\u0105ce swoi\u015bcie z antygenem Jo-1, wyst\u0119puj\u0105  g\u0142\xf3wnie u chorych na:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zapalenie wielomi\u0119\u015bniowe.",isCorrect:!1},{answerText:"tocze\u0144 rumieniowaty uk\u0142adowy.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalne zapalenie staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"spondyloartropati\u0119 seronegatywn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"chorob\u0119 zwyrodnieniow\u0105 staw\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Glomerulopatia przebiegaj\u0105ca jako zesp\xf3\u0142 nefrytyczny i charakteryzuj\u0105ca si\u0119  wyst\u0119powaniem tzw. p\xf3\u0142ksi\u0119\u017cyc\xf3w w ponad 50% k\u0142\u0119buszk\xf3w w obrazie  histopatologicznym wycinka nerki badanym w mikroskopie \u015bwietlnym to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"submikroskopowe k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"nefropatia IgA.",isCorrect:!1},{answerText:"b\u0142oniaste k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1},{answerText:"ogniskowe segmentalne stwardnienie k\u0142\u0119buszk\xf3w nerkowych.",isCorrect:!1},{answerText:"gwa\u0142townie post\u0119puj\u0105ce k\u0142\u0119buszkowe zapalenie nerek.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Zalecanym post\u0119powaniem w ostrym zapaleniu oskrzeli u doros\u0142ych jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"lewofloksacyna.",isCorrect:!1},{answerText:"amoksycylina.",isCorrect:!1},{answerText:"amoksycylina z kwasem klawulanowym.",isCorrect:!1},{answerText:"cefuroksym aksetylu.",isCorrect:!1},{answerText:"powstrzymanie si\u0119 od antybiotykoterapii w wi\u0119kszo\u015bci przypadk\xf3w.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Lekami pierwszego wyboru hamuj\u0105cymi post\u0119p reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w s\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"niesteroidowe leki przeciwzapalne.",isCorrect:!1},{answerText:"glikokortykosteroidy.",isCorrect:!1},{answerText:"syntetyczne leki modyfikuj\u0105ce przebieg choroby (np. metotreksat).",isCorrect:!1},{answerText:"leki biologiczne modyfikuj\u0105ce przebieg choroby (np. inhibitory TNF).",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3rych lek\xf3w nie powinno si\u0119 stosowa\u0107 w leczeniu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego u  ci\u0119\u017carnych?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"labetalolu.",isCorrect:!1},{answerText:"metyldopy.",isCorrect:!1},{answerText:"nifedypiny.",isCorrect:!1},{answerText:"enalaprylu.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie powy\u017csze leki mog\u0105 by\u0107 stosowane w leczeniu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego u  kobiet w ci\u0105\u017cy.",isCorrect:!1}]},{questionText:"18-letni m\u0119\u017cczyzna zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do lekarza z powodu uporczywych b\xf3l\xf3w kr\u0119gos\u0142upa  l\u0119d\u017awiowego. U chorego wcze\u015bniej rozpoznano dyskopati\u0119. Obecnie chory uskar\u017ca si\u0119  na b\xf3le po\u015bladk\xf3w i pachwin oraz obrz\u0119k prawego \u015bci\u0119gna Achillesa. Jakie badanie  nale\u017cy wykona\u0107 by potwierdzi\u0107 rozpoznanie?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przeciwcia\u0142a przeciwj\u0105drowe.",isCorrect:!1},{answerText:"ANCA.",isCorrect:!1},{answerText:"aCCP.",isCorrect:!1},{answerText:"HLA B-27.",isCorrect:!1},{answerText:"przeciwcia\u0142a przeciw Sa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W ostrym k\u0142\u0119buszkowym zapaleniu nerek charakterystyczne jest wyst\u0119powanie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zwi\u0119kszonego st\u0119\u017cenia przeciwcia\u0142 przeciwko b\u0142onie podstawnej k\u0142\u0119buszk\xf3w  nerkowych (anty-GBM).",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszonego miana przeciwcia\u0142 przeciwko cytoplazmie neutrofil\xf3w (ANCA).",isCorrect:!1},{answerText:"zwi\u0119kszonego miana antystreptolizyny O (ASO).",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszonego miana przeciwcia\u0142 przeciwko dwuniciowemu DNA (dsDNA).",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c zdanie fa\u0142szywe w odniesieniu do zespo\u0142u Lyncha:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 uwarunkowanego genetycznie raka jelita grubego.",isCorrect:!1},{answerText:"jest w wi\u0119kszo\u015bci przypadk\xf3w zwi\u0105zany z polipowato\u015bci\u0105 rodzinn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zazwyczaj rozwija si\u0119 w prawej cz\u0119\u015bci okr\u0119\u017cnicy.",isCorrect:!1},{answerText:"wi\u0105\u017ce si\u0119 z rozwojem innych nowotwor\xf3w z\u0142o\u015bliwych, np. raka endometrium, uk\u0142adu  moczowego, pokarmowego.",isCorrect:!1},{answerText:"w rozpoznaniu pomocne s\u0105 kryteria amsterdamskie II, obejmuj\u0105ce m.in. wywiad  rodzinny.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Obecno\u015b\u0107 antygenu HLA B-27 jest charakterystyczna dla:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"tocznia rumieniowatego uk\u0142adowego.",isCorrect:!1},{answerText:"choroby zwyrodnieniowej staw\xf3w r\u0105k.",isCorrect:!1},{answerText:"reumatoidalnego zapalenia staw\xf3w.",isCorrect:!1},{answerText:"spondyloartropatii seronegatywnych.",isCorrect:!1},{answerText:"zespo\u0142u Ehlersa-Danlosa.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenia dotycz\u0105ce zapalenia mi\u0119\u015bnia sercowego:  1) najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 zapalenia mi\u0119\u015bnia sercowego jest infekcja bakteryjna;  2) migotanie kom\xf3r mo\u017ce by\u0107 pierwszym objawem zapalenia mi\u0119\u015bnia sercowego;  3) rezonans magnetyczny serca jest badaniem mog\u0105cym potwierdzi\u0107 rozpoznanie  zapalenia mi\u0119\u015bnia sercowego;  4) u pacjent\xf3w z zapaleniem mi\u0119\u015bnia sercowego nie zaleca si\u0119 ograniczenia aktywno\u015bci  fizycznej;  5) antybiotyki s\u0105 podstawowymi lekami w terapii zapalenia mi\u0119\u015bnia sercowego.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,5.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"1,2,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"1,3,5.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do oceny nasilenia objaw\xf3w podmiotowych u pacjent\xf3w z migotaniem przedsionk\xf3w  s\u0142u\u017cy skala:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"EHRA.",isCorrect:!1},{answerText:"HAS-BLED.",isCorrect:!1},{answerText:"CCS.",isCorrect:!1},{answerText:"CHA DS -VASc.",isCorrect:!1},{answerText:"EuroSCORE.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Przyczyn\u0105 hiperkaliemii rzekomej mo\u017ce by\u0107:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"kwasica.",isCorrect:!1},{answerText:"zesp\xf3\u0142 zmia\u017cd\u017cenia.  2 2",isCorrect:!1},{answerText:"d\u0142ugie unieruchomienie.",isCorrect:!1},{answerText:"pobranie krwi 20-30 min. po podaniu insuliny.",isCorrect:!1},{answerText:"rozpad element\xf3w morfotycznych krwi podczas wirowania.",isCorrect:!1}]},{questionText:"U oty\u0142ego pacjenta z cukrzycow\u0105 chorob\u0105 nerek w stadium 2 w przebiegu cukrzycy typu  2, lekiem z wyboru w leczeniu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"doksazosyna.",isCorrect:!1},{answerText:"peryndopryl.",isCorrect:!1},{answerText:"torasemid.",isCorrect:!1},{answerText:"amlodypina.",isCorrect:!1},{answerText:"spironolakton.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Jak\u0105 diagnostyk\u0119 nale\u017cy przeprowadzi\u0107 u pacjenta z przypadkowo wykrytym guzem  nadnercza o \u015bred. 1,5 cm, +13j Hounsfielda w celu wykluczenia guza chromoch\u0142onnego  nadnercza?  1) oznaczenie metoksykatecholamin w DZM;  2) BACC guza;  3) test z 1 mg deksametazonu;  4) oznaczenie aldosteronu i reniny;  5) oznaczenie androstendionu.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1,2,3.",isCorrect:!1},{answerText:"2,3,4.",isCorrect:!1},{answerText:"3,4,5.",isCorrect:!1},{answerText:"tylko 1.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Rak p\u0142uca:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest w Polsce najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 zgon\xf3w na nowotwory u kobiet.",isCorrect:!1},{answerText:"u oko\u0142o 50% chorych ma zwi\u0105zek z paleniem tytoniu.",isCorrect:!1},{answerText:"najcz\u0119\u015bciej ma utkanie raka drobnokom\xf3rkowego.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Kt\xf3r\u0105 z wymienionych poni\u017cej grup lek\xf3w nale\u017cy wybra\u0107 w pierwszym rz\u0119dzie w terapii  nadci\u015bnienia u chorego ze wsp\xf3\u0142istniej\u0105c\u0105 albuminuri\u0105?",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"beta adrenolityki.",isCorrect:!1},{answerText:"sartany.",isCorrect:!1},{answerText:"leki moczop\u0119dne.",isCorrect:!1},{answerText:"blokery kana\u0142u wapniowego.",isCorrect:!1},{answerText:"alfa-adrenolityki.",isCorrect:!1}]},{questionText:"66-letni pacjent leczony dot\u0105d wy\u0142\u0105cznie z powodu nadci\u015bnienia t\u0119tniczego, niemaj\u0105cy  dot\u0105d rozpoznanego migotania przedsionk\xf3w, zg\u0142osi\u0142 si\u0119 na ostry dy\u017cur z powodu  uczucia ko\u0142atania serca obecnego od ok. trzech dni. Pacjent stabilny hemodynamicznie,  w badaniu EKG stwierdzono migotanie przedsionk\xf3w z odpowiedzi\u0105 kom\xf3r ok. 135/min.  W takiej sytuacji, poza w\u0142\u0105czeniem leczenia przeciwzakrzepowego, nale\u017cy:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"przerwa\u0107 arytmi\u0119 z zastosowaniem kardiowersji elektrycznej, niezale\u017cnie od czasu  trwania arytmii ze wzgl\u0119du na szybk\u0105 akcj\u0119 serca.",isCorrect:!1},{answerText:"przerwa\u0107 arytmi\u0119 z zastosowaniem farmakoterapii, niezale\u017cnie od czasu trwania  arytmii ze wzgl\u0119du na szybk\u0105 akcj\u0119 serca, a w przypadku braku skuteczno\u015bci  zastosowa\u0107 kardiowersj\u0119 elektryczn\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"zwolni\u0107 akcj\u0119 serca do poziomu bezpiecznego i dobrze tolerowanego przez pacjenta,  bez przerywania arytmii.",isCorrect:!1},{answerText:"zwolni\u0107 akcj\u0119 serca do poziomu bezpiecznego i dobrze tolerowanego przez pacjenta,  jedynie po wykluczeniu obecno\u015bci skrzeplin w jamach serca w echokardiograficznym  badaniu przezprze\u0142ykowym.",isCorrect:!1},{answerText:"przyj\u0105\u0107 pacjenta do oddzia\u0142u kardiologii celem wykonania pilnej ablacji, ze wzgl\u0119du  na brak wcze\u015bniejszego rozpoznania migotania przedsionk\xf3w i wysok\u0105 skuteczno\u015b\u0107  ablacji wykonywanych w kr\xf3tkim czasie od momentu wyst\u0105pienia arytmii, zanim dojdzie  do jej utrwalenia.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Bezwzgl\u0119dnym przeciwwskazaniem do fibrynolizy jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"udar niedokrwienny w okresie ostatnich 6 miesi\u0119cy.",isCorrect:!1},{answerText:"ci\u0105\u017ca.",isCorrect:!1},{answerText:"infekcyjne zapalenie wsierdzia.",isCorrect:!1},{answerText:"czynna choroba wrzodowa.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie powy\u017csze.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Hiperkalcemia nowotworowa:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest najcz\u0119stsza u chorych z przewlek\u0142\u0105 bia\u0142aczk\u0105 szpikow\u0105.",isCorrect:!1},{answerText:"mo\u017ce zale\u017ce\u0107 od wydzielania parathormonu.",isCorrect:!1},{answerText:"powinna by\u0107 zawsze leczona bisfosfonianami stosowanymi doustnie.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Rak p\u0142uca w Polsce:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest najcz\u0119stszym nowotworem z\u0142o\u015bliwym u m\u0119\u017cczyzn.",isCorrect:!1},{answerText:"jest najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 nowotworowych zgon\xf3w u m\u0119\u017cczyzn.",isCorrect:!1},{answerText:"jest najcz\u0119stsz\u0105 przyczyn\u0105 nowotworowych zgon\xf3w u kobiet.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Nowotw\xf3r o nieznanym umiejscowieniu pierwotnym:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"stanowi 30% wszystkich nowotwor\xf3w z\u0142o\u015bliwych.",isCorrect:!1},{answerText:"w przynajmniej po\u0142owie przypadk\xf3w ma budow\u0119 gruczolakoraka.",isCorrect:!1},{answerText:"powinien by\u0107 rozpoznawany z wykorzystaniem immunohistochemii.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi B i C.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c prawdziwe stwierdzenia dotycz\u0105ce submikroskopowego k\u0142\u0119buszkowego  zapalenia nerek (nefropatia zmian minimalnych):  1) w obrazie klinicznym dominuje zesp\xf3\u0142 nerczycowy;  2) w mikroskopie \u015bwietlnym stwierdza si\u0119 prawid\u0142owy obraz histopatologiczny wycinka  nerki;  3) u wi\u0119kszo\u015bci pacjent\xf3w wyst\u0119puje nadci\u015bnienie t\u0119tnicze;  4) przebieg kliniczny jest progresywny, w ci\u0105gu pi\u0119ciu lat u 40% chorych dochodzi do  rozwoju niewydolno\u015bci nerek;  5) lekiem pierwszego wyboru w leczeniu s\u0105 glikokortykosteroidy.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"1, 2, 3, 5.",isCorrect:!1},{answerText:"1, 2, 5.",isCorrect:!1},{answerText:"2, 3, 4.",isCorrect:!1},{answerText:"1, 2, 3.",isCorrect:!1},{answerText:"wszystkie wymienione.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Gor\u0105czka neutropeniczna u chorych na z\u0142o\u015bliwe nowotwory:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"jest wywo\u0142ywana przez patogeny Gram-ujemne u 80% chorych.",isCorrect:!1},{answerText:"jest rozpoznawana u chorych z liczb\u0105 neutrocyt\xf3w poni\u017cej 500/\xb5l.",isCorrect:!1},{answerText:"wyst\u0119puje znacznie cz\u0119\u015bciej w nowotworach litych ni\u017c w bia\u0142aczkach.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A i B.",isCorrect:!1},{answerText:"prawdziwe s\u0105 odpowiedzi A, B i C.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Wska\u017c schorzenia, w przebiegu kt\xf3rych wyst\u0119puje wt\xf3rna nefropatia IgA:  1) stwardnienie rozsiane;  2) \u0142uszczyca;  3) zaka\u017cenie wirusem HIV;  4) nefropatia arystocholowa;  5) spondyloartropatie zapalne.  Prawid\u0142owa odpowied\u017a to:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"2, 3, 5.",isCorrect:!1},{answerText:"1, 2, 4, 5.",isCorrect:!1},{answerText:"2, 5.",isCorrect:!1},{answerText:"2, 3, 4, 5.",isCorrect:!1},{answerText:"1, 2, 3.",isCorrect:!1}]},{questionText:"W celu rozpoznania ostrego uszkodzenia nerek (AKI) nale\u017cy ocenia\u0107 czynno\u015b\u0107 nerek  na podstawie:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zmian GFR za pomoc\u0105 wzoru Cockcrofta i Gaulta.",isCorrect:!1},{answerText:"zmian GFR za pomoc\u0105 wzoru MDRD.",isCorrect:!1},{answerText:"zmian GFR za pomoc\u0105 wzoru CKD-EPI.",isCorrect:!1},{answerText:"codziennych zmian kreatyninemii i diurezy.",isCorrect:!1},{answerText:"ka\u017cde z powy\u017cszych jest w\u0142a\u015bciwe.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Dla przewlek\u0142ej bia\u0142aczki szpikowej charakterystyczne jest:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"wysoka leukocytoza spowodowana eozynofili\u0105, powi\u0119kszenie \u015bledziony,  powi\u0119kszenie w\u0119z\u0142\xf3w ch\u0142onnych.",isCorrect:!1},{answerText:"limfocytoza, powi\u0119kszenie \u015bledziony i w\u0119z\u0142\xf3w ch\u0142onnych.",isCorrect:!1},{answerText:"podwy\u017cszona leukocytoza z obecno\u015bci\u0105 blast\xf3w, form po\u015brednich linii neutrofilowej i  neutrocyt\xf3w (\u201ekrew jak szpik\u201d), powi\u0119kszenie \u015bledziony.",isCorrect:!1},{answerText:"pancytopenia, powi\u0119kszenie w\u0119z\u0142\xf3w ch\u0142onnych.",isCorrect:!1},{answerText:"pancytopenia, powi\u0119kszenie \u015bledziony.",isCorrect:!1}]},{questionText:"Do kryteri\xf3w klasyfikacyjnych tocznia rumieniowatego uk\u0142adowego nie nale\u017cy/\u0105:",isHidden:!0,tags:["interna"],answers:[{answerText:"zmiany sk\xf3rne i na b\u0142onach \u015bluzowych.",isCorrect:!1},{answerText:"zmiany w nerkach.",isCorrect:!1},{answerText:"zapalenie b\u0142on surowiczych.",isCorrect:!1},{answerText:"objawy neuropsychiatryczne.",isCorrect:!1},{answerText:"prawid\u0142owe lub wysokie st\u0119\u017cenia sk\u0142adowych C3 i C4 dope\u0142niacza.",isCorrect:!1}]}],k=function(e){Object(t.a)(i,e);var o=Object(s.a)(i);function i(){return Object(r.a)(this,i),o.apply(this,arguments)}return Object(n.a)(i,[{key:"render",value:function(){var e=this,o=this.props.value,i=o.isSelected?"selectedAnswer":"notSelectedAnswer",a=this.props.showResults?o.isCorrect?"answerTextCorrect":"answerTextIncorrect":"answerTextUnknown";return Object(d.jsx)("li",{onClick:function(){return e.props.toogleSelectionHandler(o.answerText)},class:i,children:Object(d.jsx)("div",{children:Object(d.jsx)("div",{class:a,children:o.answerText})})})}}]),i}(c.a.Component),l=function(e){Object(t.a)(i,e);var o=Object(s.a)(i);function i(){return Object(r.a)(this,i),o.apply(this,arguments)}return Object(n.a)(i,[{key:"render",value:function(){var e=this,o=T(this.props.value),i=this.props.showResults?o?"[OK] ":"[WRONG] ":"",a=this.props.value.answers.map((function(o){return Object(d.jsx)(k,{value:o,showResults:e.props.showResults,toogleSelectionHandler:function(o){e.props.showResults||e.props.toogleSelectionHandler(e.props.value.questionText,o)}})}));return Object(d.jsxs)("div",{children:[Object(d.jsx)("div",{children:i+this.props.value.questionText}),Object(d.jsx)("ul",{class:"answerList",children:a})]})}}]),i}(c.a.Component),u=function(e){Object(t.a)(i,e);var o=Object(s.a)(i);function i(e){var a;return Object(r.a)(this,i),(a=o.call(this,e)).state={showResults:!1,questions:a.pickQuestions()},a}return Object(n.a)(i,[{key:"render",value:function(){var e=this,o=this.state.questions.map((function(o){return Object(d.jsx)(l,{value:o,showResults:e.state.showResults,toogleSelectionHandler:function(o,i){return e.toogleQuestionSelection(o,i)}})})),i=[];this.state.showResults?(i.push(Object(d.jsx)("button",{onClick:function(){return e.onceAgainSameSet()},children:"Same questions again"})),i.push(Object(d.jsx)("button",{onClick:function(){return e.newSet()},children:"New questions"}))):i.push(Object(d.jsx)("button",{onClick:function(){return e.showResults()},children:"Show results"}));var a=this.state.showResults?"Your score: ".concat(this.state.questions.filter((function(e){return T(e)})).length,"/").concat(this.state.questions.length):null;return Object(d.jsxs)("div",{children:[Object(d.jsx)("div",{children:o}),Object(d.jsx)("div",{children:a}),Object(d.jsx)("div",{children:i})]})}},{key:"showResults",value:function(){this.setState({showResults:!0,questions:this.state.questions})}},{key:"onceAgainSameSet",value:function(){this.setState({showResults:!1,questions:this.copy_qs_with_unselected(this.state.questions)})}},{key:"newSet",value:function(){this.setState({showResults:!1,questions:this.pickQuestions()})}},{key:"pickQuestions",value:function(){var e=this,o=Math.min(10,p.length),i=p.slice().filter((function(o){return o.tags.includes(e.props.tag)})).filter((function(e){return!e.isHidden}));return g(i),(i=i.slice(0,o)).forEach((function(e){g(e.answers)})),this.copy_qs_with_unselected(i)}},{key:"toogleQuestionSelection",value:function(e,o){var i=this.state.questions.slice().map((function(i){return{questionText:i.questionText,tags:i.tags,answers:i.answers.map((function(a){return{answerText:a.answerText,isCorrect:a.isCorrect,isSelected:e===i.questionText&&o===a.answerText?!a.isSelected:a.isSelected}}))}}));this.setState({showResults:this.state.showResults,questions:i})}},{key:"copy_qs_with_unselected",value:function(e){return e.map((function(e){return{questionText:e.questionText,tags:e.tags,answers:e.answers.map((function(e){return{answerText:e.answerText,isCorrect:e.isCorrect,isSelected:!1}}))}}))}}]),i}(c.a.Component),m=function(e){Object(t.a)(i,e);var o=Object(s.a)(i);function i(e){var a;return Object(r.a)(this,i),(a=o.call(this,e)).state={isSelected:!1},a}return Object(n.a)(i,[{key:"render",value:function(){var e=this,o=Object(a.a)(new Set(p.flatMap((function(e){return e.tags})))).map((function(o){return Object(d.jsx)("div",{children:Object(d.jsxs)("button",{onClick:function(){return e.select_tag(o)},children:["Category: ",o]})})})),i=Object(d.jsxs)("div",{children:[Object(d.jsxs)("h1",{children:["Category: ",this.state.tag," "]}),Object(d.jsx)(u,{tag:this.state.tag}),Object(d.jsx)("button",{onClick:function(){return e.resetCategory()},children:"Change category"})]});return Object(d.jsxs)("div",{className:"game",children:[Object(d.jsx)("div",{children:this.state.isSelected?null:o}),Object(d.jsx)("div",{className:"game-board",children:this.state.isSelected?i:null})]})}},{key:"select_tag",value:function(e){this.setState({isSelected:!0,tag:e})}},{key:"resetCategory",value:function(){this.setState({isSelected:!1})}}]),i}(c.a.Component);function T(e){return e.answers.every((function(e){return!(e.isCorrect^e.isSelected)}))}function g(e){for(var o=e.length-1;o>0;o--){var i=Math.floor(Math.random()*(o+1)),a=[e[i],e[o]];e[o]=a[0],e[i]=a[1]}}y.a.render(Object(d.jsx)(m,{}),document.getElementById("root"))}},[[15,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=main.e9d8c54e.chunk.js.map